<data>
  <_0000001 id="0000001" latitude="49.99127" longitude="36.23241" old="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/0000001.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/s0000001.jpg" name="Миколаївський собор на початку ХХ століття" year="Початок ХХ століття, до 1910 років" author="Невідомий" source="—" description="Миколаївський собор був зведений на місці старого у 1896 році за проєктом архітектора Володимира Нємкіна. Знесений 1930 року, за офіційною версією, у зв'язку з прокладанням трамвайної лінії, що повертає з площі на вулицю Пушкінську. Але нині трамвай вже демонтований, а на місці храму широка дорога. Фото зроблене, ймовірно, на початку ХХ століття, до 1910 року" author_new="Google Street View" sortuv="1905" direction="east" />
  <_0000002 id="0000002" latitude="49.98898" longitude="36.23016" old="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/0000002.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/s0000002.jpg" name="Університетська церква на початку ХХ століття" year="1909 рік" author="Невідомий" source="—" description="Будівля Університетської церкви була зведена у класичному стилі у 1823-31 роках. За нею видно новий юридичний корпус університету, який тільки будується, а трохи далі старий будинок, який не дожив до сьогодні." author_new="Google Street View" sortuv="1909" direction="southeast" />
  <_0000003 id="0000003" latitude="50.00774" longitude="36.23803" old="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/0000003.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/s0000003.jpg" name="Школа сліпих" year="Між 1903 та 1912 рр." author="Невідомий" source="—" description="Будівля зведена для школи сліпих у 1892 році, у 1903 її реконструювали, а в 1912 добудували домову церкву." author_new="Тітаренко Михайло" sortuv="1910" direction="northwest" />
  <_0000004 id="0000004" latitude="49.99838" longitude="36.23403" old="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/0000004.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/s0000004.jpg" name="Сквер Перемоги у 1949 році" year="1949 рік" author="Невідомий" source="—" description="До революції на цьому місці було старе кладовище й церква. У радянські часи тут розмістили тролейбусне депо, а у 1947 році відкрили сквер з ротондою, яка нині стала символом міста." author_new="Тітаренко Михайло" sortuv="1949" direction="northeast" />
  <_0000005 id="0000005" latitude="49.992" longitude="36.23245" old="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/0000005.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/s0000005.jpg" name="Садовий магазин у будівлі Волзько-Камського банку" year="1910ті роки" author="Невідомий" source="—" description="Будинок побудований за проєктом відомого українського архітектора Олексія Бекетова у 1907 році. В магазині почесного члена Товариства сільського господарства Івана Михайловича Кабештова продавали садженці плодових рослин, декоративних дерев, квітів, створювали букети, вінки й кошики. У 1919 році будівля націоналізована радянською владою." author_new="Google Street View" sortuv="1910" direction="east" />
  <_0000006 id="0000006" latitude="49.99074" longitude="36.2483" old="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/0000006.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/s0000006.jpg" name="Вознесенський сквер" year="Кінець ХІХ століття" author="Невідомий" source="—" description="Зліва видна будівля 2-ї Олександрівської жіночої гімназії. Вона була зведена у 1885 році за проєктом архітектора Б.Г. Михаловського. У роки Другої світової війни будинок сильно постраждав, а пізніше його знесли. Трохи далі у сквері видні будики, що вціліли, а на горизонті видніються споруди політехнічного інституту." author_new="Андрей Кравчук" sortuv="1899" direction="north" />
  <_0000007 id="0000007" latitude="49.98951" longitude="36.23146" old="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/0000007.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/s0000007.jpg" name="Успенський собор з Горяиновського провулка" year="1914 рік" author="Невідомий" source="—" description="Успенський собор у 1914 році. Він був зведений у стилі бароко в 1771-1777 роках. На фото прекрасно видно оригінальні бані й прибудови, які були розібрані у радянські часи. На передньому плані торгові приміщення Горяїнових, де тоді розташовувався магазин одягу." author_new="Google Street View" sortuv="1914" direction="northwest" />
  <_0000008 id="0000008" latitude="49.98847" longitude="36.22698" old="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/0000008.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/s0000008.jpg" name="Вид на Університетську гірку з річки Лопань" year="Початок ХХ століття" author="Невідомий" source="—" description="Фото зроблене на початку ХХ століття з Лопанського моста, що поєднує Сергіївський майдан з Полтавським шляхом (тоді Катеринославською вулицею). Більшість будівель, що є на фото, були зруйновані під час радянського союзу. Вціліла лише дзвіниця Успенського собору." author_new="Google Street View" sortuv="1910" direction="east" />
  <_0000009 id="0000009" latitude="49.99031" longitude="36.23292" old="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/0000009.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/s0000009.jpg" name="Вітрини будинку Укше до реконструкції" year="1928 рік" author="Невідомий" source="—" description="Триповерховий будинок у неоренесансному стилі зведений Арпольдом Укше у 1894 році за проєктом архітектора Болеслава Михаловського. Він має дуже цікаву історію, яку ви можете прочитати у розділі Архітектура застосунку Харківська мапа. У 1920-х роках будівлю націоналізує радянська влада, а у 1930-х її надбудовують й реконструюють у стилі конструктивізм, зруйнувавши всі деталі. У 2000-х роках будівля обшита вентфасадом." author_new="Google Street View" sortuv="1928" direction="east" />
  <_0000010 id="0000010" latitude="49.99156" longitude="36.24756" old="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/0000010.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/s0000010.jpg" name="Будинок 2-ї Олександрівської жіночої гімназії" year="Кінець ХІХ століття" author="Невідомий" source="—" description="Будівля 2-ї Олександрівської жіночої гімназії. Вона була зведена у 1885 році за проєктом архітектора Б.Г. Михаловського. У роки Другої світової війни будинок сильно постраждав, а пізніше його знесли." author_new="Андрей Кравчук" sortuv="1899" direction="north" />
  <_0000011 id="0000011" latitude="49.98745" longitude="36.21089" old="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/0000011.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/s0000011.jpg" name="Пожежна каланча і Дмитрівська церква" year="Між 1908 та 1911" author="Невідомий" source="—" description="На переднім плані видна Залопанська пожежна каланча, побудована у 1845 році, а у 1906-8 роках її реконструюють за проєктом архітектора Б. Корнієнка. Далі йде пакгауз Людвіга Яффе, де він продавав сільськогосподарську техніку. За ним височіє Дмитрівська церква. Вона збудована як кам'яна у 1808 році, розширялася й добудовувалася протягом XIX століття. В 1930 закрита радянською владою і віддана під клуб, потім під кінотеатр, сильно перебудована. Дзвіницю зруйнували повністю. Праворуч стоїть будинок гумової мануфактури з куполом. Він побудований у 1901 році за проєктом архітектора З. Ю. Харманського. Всі будівлі, які можна побачити на фото, вціліли, однак частина з них була перебудована." author_new="Google Street View" sortuv="1910" direction="east" />
  <_0000012 id="0000012" latitude="49.98844" longitude="36.23216" old="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/0000012.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/s0000012.jpg" name="Готель Асторія у кольорі" year="1916 рік" author="Невідомий" source="—" description="Величезний будинок, що нині прикрашає Павлівський майдан, було зведено у 1913 році за проєктом архітекторів О. Ржепішевського та М. Васильєва у стилі північного модерну. Це фото величної залізобетонної споруди зроблене з Палацу Праці, який тоді тільки добудовувався. Ліворуч можна побачити кут будинку То-ства взаємного кредиту дрібних промисловців, зведеного у 1915 році за проєктом І. Загоскіна. Будинок, частину якого видно праворуч, був зруйнований в роки Другої світової війни." author_new="Fakel" sortuv="1916" direction="south" />
  <_0000013 id="0000013" latitude="49.99106" longitude="36.23261" old="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/0000013.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/s0000013.jpg" name="Миколаївський собор після підриву" year="1930 рік" author="Невідомий" source="—" description="Миколаївський собор був зведений на місці старого у 1896 році за проєктом архітектора Володимира Нємкіна. Знесений 1930 року, за офіційною версією, у зв'язку з прокладанням трамвайної лінії, що повертає з площі на вулицю Пушкінську. Але нині трамвай вже демонтований, а на місці храму широка дорога. Фото зроблене після вибуху." author_new="Google Street View" sortuv="1930" direction="east" />
  <_0000014 id="0000014" latitude="49.98761" longitude="36.21179" old="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/0000014.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/s0000014.jpg" name="Краєвид з Залопанської пожежної каланчі" year="1904 рік" author="Невідомий" source="—" description="На передньому плані фото можна побачити металевий пакгауз Людвіга Яффе, де він продавав сільськогосподарську техніку. За ним височіє Дмитрівська церква. Вона збудована як кам'яна у 1808 році, розширялася й добудовувалася протягом XIX століття. В 1930 закрита радянською владою і віддана під клуб, потім під кінотеатр, сильно перебудована. Дзвіницю зруйнували повністю. Праворуч стоїть будинок гумової мануфактури з куполом. Він побудований у 1901 році за проєктом архітектора З. Ю. Харманського. Трохи ближче і за ним — історична садибна забудова Полтавського шляху (тоді Катеринославської). Більшість будівель, які можна побачити на фото, вціліли, однак частина з них була перебудована чи зруйнована." author_new="Google Street View" sortuv="1904" direction="east" />
  <_0000015 id="0000015" latitude="49.99037" longitude="36.21182" old="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/0000015.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/s0000015.jpg" name="Харківський тюремний замок" year="1900-1919 роки" author="Невідомий" source="—" description="Харківський тюремний замок зведено у 1822 році за проєктом архітектора Шарлемана-Боде. Після захоплення міста радянською владою міська тюрма була перетворена на закриту тюрму ВЧК-ОГПУ-НКВД, а в роки німецької окупації — у концтабір Шталаг-364. У 1960-х роках будівлю замку розібрали. Залишилася лише невеличка споруда з фасадом на вулицю Малиновського." author_new="Google Street View" sortuv="1910" direction="southwest" />
  <_0000016 id="0000016" latitude="49.98743" longitude="36.21371" old="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/0000016.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/s0000016.jpg" name="Пакгауз" year="1910 рік" author="Невідомий" source="Харківський календар за початок ХХ століття" description="На фото можна побачити металевий пакгауз Людвіга Яффе, де він продавав сільськогосподарську техніку. У вітринах стоять ніби велосипеди, а перед самим пакгаузом встановлено вітряк. Фото було опубліковане у рекламі магазину в Харківському календарі за початок ХХ століття." author_new="Google Street View" sortuv="1910" direction="north" />
  <_0000017 id="0000017" latitude="49.98749" longitude="36.2139" old="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/0000017.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/s0000017.jpg" name="Пакгауз" year="1911 рік" author="Невідомий" source="Харківський календар за початок ХХ століття" description="На фото можна побачити металевий пакгауз Людвіга Яффе, де він продавав сільськогосподарську техніку. У вітринах стоять ніби велосипеди, а перед самим пакгаузом встановлено вітряк. Фото було опубліковане у рекламі магазину в Харківському календарі за початок ХХ століття." author_new="Google Street View" sortuv="1911" direction="northwest" />
  <_0000018 id="0000018" latitude="49.98738" longitude="36.21359" old="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/0000018.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/s0000018.jpg" name="Дмитрівська церква" year="1896 рік" author="Невідомий" source="—" description="Дмитрівська церква збудована як кам'яна у 1808 році, розширялася й добудовувалася протягом XIX століття. В 1930 закрита радянською владою і віддана під клуб, потім під кінотеатр, сильно перебудована. Дзвіницю зруйнували повністю." author_new="Тітаренко Михайло" sortuv="1896" direction="northeast" />
  <_0000019 id="0000019" latitude="49.99014" longitude="36.23276" old="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/0000019.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/s0000019.jpg" name="Будинок Азовсько-Донського банку до перебудови" year="Між 1896 та 1900 рр." author="Невідомий" source="—" description="Будинок Азовсько-Донського комерційного банку зведений у неоренесансному стилі за проєктом О. Бекетова у 1896 році. У 1914 році його реконструюють у кардинально іншому стилі — модерн. Фото зроблене до перебудови, десь між 1896 та 1900 роком, бо будинок Успенського собору (праворуч) ще не надбудований. Ліворуч видно частину будинку Укше, перебудованого у радянські часи." author_new="Google Street View" sortuv="1897" direction="east" />
  <_0000020 id="0000020" latitude="49.98985" longitude="36.23284" old="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/0000020.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/s0000020.jpg" name="Відома фотографія Успенського собору" year="1860 рік" author="Досєкін Василь Сергійович  (1829–1900)" source="—" description="Ця відома фотографія Успенського собору була зроблена Василем Сергійовичем Досєкіним у 1860 році. На ній видно сам Успенський собор з дзвіницею й торгові будинки. Вони реконструйовувалися впродовж ХІХ і початку ХХ століття. А після приходу радянської влади у місто, будинки праворуч були знесені. На їх місці звели прибудову до будівлі сучасної міськради, а споруду ліворуч зруйнований після Другої світової війни." author_new="Google Street View" sortuv="1860" direction="west" />
  <_0000021 id="0000021" latitude="49.98663" longitude="36.219" old="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/0000021.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/s0000021.jpg" name="Старообрядницька церква Успіння Пресвятої Богородиці" year="1914 рік" author="Невідомий" source="Журнал «Церква»" description="Старообрядницька церква Успіння Пресвятої Богородиці була зведена у 1912—1914 роках за проєктом архітектора Бориса Корнієнка. Фото опубліковане у журналі «Церква» за 1914 рік. У 1930-х церкву закрила радянська влада. На щастя, будівля вціліла. Церква відновила роботу у 1990-х." author_new="Vladimir Khalev" sortuv="1914" direction="southwest" />
  <_0000022 id="0000022" latitude="50.01181" longitude="36.24484" old="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/0000022.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/s0000022.jpg" name="Очна лікарня Гіршмана після будівництва" year="1912 рік" author="Невідомий" source="—" description="З 1910 року у клініці Леонарда Леопольдовича Гіршмана на Москалівці постала необхідність більшої будівлі. Міська дума декілька разів відкладала рішення про затвердження нового місця, але у квітні 1911 року нею виділено місце на Шевченківській вулиці (нині Олеся Гончара) під будівництво нової лікарні. Нова будівля зведена у доволі короткі строки: з червня 1911 до 11 березня 1912 року. Проєкт і нагляд виконано безоплатно інженером Левом Корнелійовичем Тервеном. Будівництво, що коштувало 130 000 рублів велося коштом пожертв. У роки радянської окупації Харкова було втрачено шатер і балюстраду на даху." author_new="Google Street View" sortuv="1912" direction="east" />
  <_0000023 id="0000023" latitude="50.01148" longitude="36.24533" old="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/0000023.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/s0000023.jpg" name="Гравюра очної лікарні Гіршмана" year="1912 рік" author="Невідомий" source="Газета «Південний край»" description="З 1910 року у клініці Леонарда Леопольдовича Гіршмана на Москалівці постала необхідність більшої будівлі. Міська дума декілька разів відкладала рішення про затвердження нового місця, але у квітні 1911 року нею виділено місце на Шевченківській вулиці (нині Олеся Гончара) під будівництво нової лікарні. Нова будівля зведена у доволі короткі строки: з червня 1911 до 11 березня 1912 року. Проєкт і нагляд виконано безоплатно інженером Левом Корнелійовичем Тервеном. Будівництво, що коштувало 130 000 рублів велося коштом пожертв. У роки радянської окупації Харкова було втрачено шатер і балюстраду на даху. Ця гравюра була опублікована у газеті «Південний край» у статті про відкриття лікарні." author_new="Google Street View" sortuv="1912" direction="northeast" />
  <_0000024 id="0000024" latitude="49.98984" longitude="36.20779" old="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/0000024.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/s0000024.jpg" name="Будівля Поштамту в 1929 році" year="1929 рік" author="Невідомий" source="З альбому Г. Нікольського" description="Завершення будівництва будівлі Поштамту в 1929 році. Автор проєкту цієї відомої конструктивістської будівлі - А. Г. Мордвинов. На фото видно трамвайні рейки, що заходять на Привокзальну площу, а також не повертають на вулицю Євгена Котляра." author_new="Google Street View" sortuv="1929" direction="northwest" />
  <_0000025 id="0000025" latitude="49.98956" longitude="36.20782" old="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/0000025.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/s0000025.jpg" name="Будівництво Поштамту" year="приб. 1928 рік" author="Невідомий" source="З альбому Г. Нікольського" description="Будівництво будівлі Поштамту в 1928 році. Автор проєкту цієї відомої конструктивістської будівлі - А. Г. Мордвинов. На фото видно трамвайні рейки, що заходять на Привокзальну площу, а також не повертають на вулицю Євгена Котляра." author_new="Fakel" sortuv="1928" direction="northwest" />
  <_0000026 id="0000026" latitude="49.99231" longitude="36.23185" old="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/0000026.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/s0000026.jpg" name="Миколаївський собор на листівці 1911 року" year="1911 рік" author="Невідомий" source="Листівка" description="Миколаївський собор був зведений на місці старого у 1896 році за проєктом архітектора Володимира Нємкіна. Знесений 1930 року, за офіційною версією, у зв'язку з прокладанням трамвайної лінії, що повертає з площі на вулицю Пушкінську. Але нині трамвай теж вже демонтований, а на місці храму широка дорога. Ліворуч видно будівлю Волзько-Камського банку, зведену в 1907 році за проєктом архітектора О. Бекетова.  За нею стоїть будинок Кузіних 1842 року будівництва. Автор проєкту А. Тон. Праворуч видніється будинок Укше, зведений у 1896 році за проєктом Б. Михаловського і понівечений перебудовами у радянські часи. Цікава також кількість зелені. Запас на цьому місці широка дорога й зовсім нема дерев." author_new="Google Street View" sortuv="1911" direction="southeast" />
  <_0000027 id="0000027" latitude="50.01382" longitude="36.24799" old="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/0000027.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/s0000027.jpg" name="Харківська башта Шухова" year="після 1913 року" author="Невідомий" source="—" description="Харківська башта Шухова була зведена у 1913 році за проєктом Володимира Григоровича Шухова. Висота 33,5 м, місткість бака 60000 відер. У 1930-х її законсервували, у 1945 розібрали, відвезли й експлуатували у Полтаві, де у 2002 році її розпиляли на металобрухт." author_new="Google Street View" sortuv="1913" direction="northeast" />
  <_0000028 id="0000028" latitude="50.01491" longitude="36.24748" old="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/0000028.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/s0000028.jpg" name="Футбольний матч на фоні башти Шухова" year="після 1913 року" author="Невідомий" source="—" description="Футбольний матч на початку ХХ століття. На задньому плані видна будівля водопомпової станції (1913, вціліла), а за нею опори башти Шухова. Вона була зведена у 1913 році за проєктом Володимира Григоровича Шухова. Висота 33,5 м, місткість бака 60000 відер. У 1930-х її законсервували, у 1945 розібрали, відвезли й експлуатували у Полтаві, де у 2002 році її розпиляли на металобрухт." author_new="Google Street View" sortuv="1915" direction="southeast" />
  <_0000029 id="0000029" latitude="49.98976" longitude="36.23313" old="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/0000029.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/s0000029.jpg" name="Початок проспекту Героїв Харкова під час війни" year="1943 рік" author="Невідомий" source="—" description="Зруйновані будинки на початку проспекту Героїв Харкова. Фото зроблене приблизно у 1943 році. Ліворуч видно частину колишнього будинку Успенського собору — єдиної будівлі на передньому плані знімка, що вціліла. На правій частині вулиці у 1950-х з'явиться відомий «Будинок зі шпилем»." author_new="Google Street View" sortuv="1943" direction="southeast" />
  <_0000030 id="0000030" latitude="49.99057" longitude="36.23277" old="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/0000030.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/s0000030.jpg" name="Троїцька церква з майдану Конституції" year="Між 1896 та 1900 рр." author="Невідомий" source="—" description="Майдан Конституції (тоді Миколаївська площа) на початку ХХ століття. Ліворуч видно частину будинку Укше (1896, рек і надб. 1930), далі йде будинок Азовсько-Донського банку до реконструкції (1896, рек. 1914), будинок Успенського собору з куполом, вже після реконструкції й надбудови (1849, рек. 1900). Далі видно забудову, яка знесена у ХХ столітті (під час будівництва нових будівель і у часи Другої світової війни). За будинками видніється Троїцька церква (1859, частково зруйн. під час радянської окупації, відновл. 2006). Праворуч двоповерховий будинок з мезоніном і триповерховий поруч. Вони будуть знесені у 1914 для будівництва Палацу Праці. Двоповерховий будинок з колонами (1894) вцілів, але був надбудований у 1954 році. Велика будівля у правій частині фото — сучасна міськрада. Будівля міської думи зведена у 1885 році, розширена й реконструйована у 1932, а у 1950 році проведена остання реконструкція у стилі радянського неокласицизму." author_new="Google Street View" sortuv="1899" direction="south" />
  <_0000031 id="0000031" latitude="49.99104" longitude="36.23341" old="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/0000031.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/s0000031.jpg" name="Миколаївська вулиця" year="1931 року" author="Невідомий" source="—" description="Вигляд на Миколаївську вулицю у 1931 році. Двоповерховий будинок на цоколі, що ліворуч, знесуть у 1980-х роках, а в наш час тут зведуть ТРЦ Нікольський, названий на честь храму, який стояв перед будинком до 1930 року. Далі на Куликівській вулиці видно частину історичної забудови, що збереглася до сьогодні. Праворуч стоїть будівля бібліотеки й колишній будинок Азовсько-Донського банку. Внизу фотографії видно трамвай, що повертає на вулицю Григорія Сковороди. Нині він демонтований" author_new="Google Street View" sortuv="1931" direction="east" />
  <_0000032 id="0000032" latitude="50.00911" longitude="36.23924" old="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/0000032.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/s0000032.jpg" name="Радянські солдати на Сумській у лютому 1943 року" year="лютий 1943 року" author="Невідомий" source="—" description="Радянський військовий діяч, маршал танкових військ Павло Рибалко і радянські солдати на Сумській у лютому 1943 року. Праворуч видно будинок Дикунського (1905 рік) і вищий радянський будинок 1936 року будівництва." author_new="Google Street View" sortuv="1943" direction="northeast" />
  <_0000033 id="0000033" latitude="49.99004" longitude="36.22623" old="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/0000033.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/s0000033.jpg" name="Відкриття Купецького моста" year="листопад 1909 року" author="Невідомий" source="Газета «Південний край»" description="Фотографія зроблена після відкриття Купецького моста у 1909 році. Вона була опублікована у газеті «Південний край». До цього міст урочисто перевірили на міцність за допомогою трамваїв та возів з вуглем." author_new="Андрей Кравчук" sortuv="1909" direction="north" />
  <_0000034 id="0000034" latitude="49.99039" longitude="36.22675" old="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/0000034.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/s0000034.jpg" name="Випробування Купецького моста" year="листопад 1909 року" author="Невідомий" source="Газета «Південний край»" description="Фотографія зроблена під час відкриття Купецького моста у 1909 році. Вона була опублікована у газеті «Південний край». Міст урочисто перевірили на міцність за допомогою трамваїв та возів з вуглем. У 2009 році (через 100 років) це випробування повторили. Міст витримав." author_new="Google Street View" sortuv="1909" direction="west" />
  <_0000035 id="0000035" latitude="49.97246" longitude="36.22953" old="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/0000035.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/s0000035.jpg" name="Пожежні машини на Заїківській пожежній частині" year="1920-ті роки" author="Невідомий" source="—" description="Дві пожежні машини з повним екіпажем на Заїківській пожежній частині." author_new="Google Street View" sortuv="1923" direction="north" />
  <_0000036 id="0000036" latitude="49.98741" longitude="36.21406" old="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/0000036.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/s0000036.jpg" name="Полтавський шлях у роки Другої світової війни" year="16 лютого 1943 року" author="Невідомий" source="—" description="Полтавський шлях у роки Другої світової війни. Радянські війська вперше ввійшли у місто після початку німецької окупації. Фото зроблене на вулиці Полтавський шлях 16 лютого 1943 року. За двоповерховим будинком видніється пожежна каланча, на передньому плані колишній будинок Попова у стилі українського модерну (1913), праворуч видно частину пакгаузу." author_new="Google Street View" sortuv="1943" direction="west" />
  <_0000037 id="0000037" latitude="49.9913" longitude="36.23222" old="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/0000037.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/s0000037.jpg" name="Будинок Гладкого до радянської реконструкції" year="1920-ті" author="Невідомий" source="—" description="Колишній будинок Гладкого до радянської реконструкції. Фото зроблене у 1920-х роках, коли будинок вже націоналізували, але ще не реконструювали. У 1930-х за проєктом архітектора П. Крупко споруда перебудована. Арка, що видна на фото була перетворена на вхід. Інших змін на цій частині будівлі не відбулося." author_new="Google Street View" sortuv="1920" direction="southwest" />
  <_0000038 id="0000038" latitude="49.98629" longitude="36.23904" old="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/0000038.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/s0000038.jpg" name="Будівля слюсарно-ковальського закладу" year="Початок ХХ століття" author="Невідомий" source="Харківський календар за початок ХХ століття" description="Будівля слюсарно-ковальського закладу братів Ігнатових на вулиці Ковальській. Фотографія була опублікована у рекламі в Харківському календарі за початок ХХ століття." author_new="Google Street View" sortuv="1910" direction="southeast" />
  <_0000039 id="0000039" latitude="49.98823" longitude="36.23187" old="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/0000039.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/s0000039.jpg" name="Виставка пожежної техніки на Павлівській площі" year="1923 рік" author="Невідомий" source="З архіву Харківської пожежно-технічної виставки" description="Виставка пожежної техніки на Павлівській площі у 1923 році. На фоні видно колишню будівлю Товариства взаємного кредиту, яку реконструюють у 1959." author_new="Google Street View" sortuv="1923" direction="east" />
  <_0000040 id="0000040" latitude="49.99019" longitude="36.22818" old="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/0000040.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/s0000040.jpg" name="Залопань на німецькій аерофотозйомці" year="1943 рік" author="Німецька аерофотозйомка" source="—" description="На фото добре видно історичну забудову Залопані, яка постраждала від бомбардувань не так сильно, як інші частини міста. В центрі фото Благовіщенський собор, навколо нього зруйновані торгові будинки. Ліворуч йде вулиця Полтавський шлях, далі Благовіщенська, Коцарська й Чоботарська." author_new="—" sortuv="1943" direction="west" />
  <_0000041 id="0000041" latitude="49.98951" longitude="36.23306" old="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/0000041.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/s0000041.jpg" name="Бої за місто на майдані Конституції" year="1943 рік" author="Невідомий" source="—" description="Бої за місто на майдані Конституції у 1943 році. Ліворуч розташований колишній будинок Успенського собору (1849, рек. 1900). На передньому плані залишки старих торгових будівель. На їх місці у 1950-х зведуть відомий «Будинок зі шпилем»" author_new="Google Street View" sortuv="1943" direction="north" />
  <_0000042 id="0000042" latitude="49.98781" longitude="36.24692" old="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/0000042.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/s0000042.jpg" name="Закладка будівлі Харківських судових установ" year="1889 рік" author="Невідомий" source="—" description="На фото невідомого автора сфотографовано закладку будівлі Харківських судових установ у 1889 році. Велика неокласична будівля була зведена впродовж декількох років за проєктом архітектора О. Бекетова та за участі Ю. Цауне та В. Хрустальова. На мапі позначено умовне місцезнаходження" author_new="Google Street View" sortuv="1889" direction="southwest" />
  <_0000043 id="0000043" latitude="49.98847" longitude="36.23291" old="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/0000043.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/s0000043.jpg" name="Майдан Конституції у 1930-х роках" year="1930-ті роки" author="Невідомий" source="—" description="На фото добре видно забудову, яка буде знесена у повоєнні роки. Ліворуч будівля міськради до останньої реконструкції." author_new="Google Street View" sortuv="1930" direction="north" />
  <_0000044 id="0000044" latitude="49.98956" longitude="36.23021" old="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/0000044.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/s0000044.jpg" name="Будинок Червоної армії" year="1938 рік" author="Невідомий" source="ДНАББ ім. В. Г. Заболотного" description="Будинок Червоної армії зведений на місці будинку Дворянського зібрання у 1932 — 1933 роках. У роки Другої світової війни був спалений, а пізніше на його місці розбито сквер." author_new="Google Street View" sortuv="1938" direction="northwest" />
  <_0000045 id="0000045" latitude="50.00597" longitude="36.23828" old="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/0000045.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/s0000045.jpg" name="Будинок Бойка до надбудови" year="1920-ті роки" author="Невідомий" source="ДНАББ ім. В. Г. Заболотного" description="У 1912-14 роках на Мироносицькій вулиці за проєктом архітектора С. Тимошенка зводиться будинок у стилі українського модерну. У 1920-х роках його націоналізовує радянська влада, а пізніше його надбудовують з втратою багатьох оригінальних деталей." author_new="Тітаренко Михайло" sortuv="1925" direction="northeast" />
  <_0000046 id="0000046" latitude="49.9995" longitude="36.24622" old="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/0000046.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/s0000046.jpg" name="Відома будівля в стилі українського модерну в 1930-х роках" year="1930-ті" author="Невідомий" source="ДНАББ ім. В. Г. Заболотного" description="Художньо-промисловий інститут побудований за проєктом архітекторів Жукова К. Н. та Піскунова М. Ф. у 1912 - 1913 роках. Будівля виконана у стилі українського модерну." author_new="Google Street View" sortuv="1937" direction="southwest" />
  <_0000047 id="0000047" latitude="49.99168" longitude="36.23182" old="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/0000047.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/s0000047.jpg" name="Будинок ВУЦИК" year="1939 рік" author="Невідомий" source="ДНАББ ім. В. Г. Заболотного" description="Будинок Дворянського зібрання побудований у першій половині ХІХ століття за проєктом архітектора Васильєва. Пізніше його перебудовували. У радянські часи тут розмістився Палац піонерів. У роки Другої світової війни будівля постраждала. Відновлювати її не стали." author_new="Google Street View" sortuv="1939" direction="north" />
  <_0000048 id="0000048" latitude="49.98538" longitude="36.21908" old="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/0000048.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/s0000048.jpg" name="Проєкт фасаду будинку Шапара" year="1906 рік" author="архітектор Валентин Августович Фельдман" source="Фонд Державної наукової архітектурно-будівельної бібліотеки імені В. І. Заболотного" description="Проєкт будинку Шапара архітектора Валентина Августовича Фельдмана, що зберігається фонд Державної наукової архітектурно-будівельної бібліотеки імені В. І. Заболотного. Будівля побудована у 1907 році на вулиці Конторській у стилі модерн." author_new="Тітаренко Михайло" sortuv="1906" direction="northwest" />
  <_0000049 id="0000049" latitude="49.9891" longitude="36.24716" old="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/0000049.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/s0000049.jpg" name="Листівка з краєвидом на Реальне училище та Вознесенську церкву" year="1900-ті" author="Невідомий" source="Листівка" description="Реальне училище будо зведене у 1875—1877 роках за проєктом К. А. Толкунова. Церква, що за ним, зведена у 1876 році. Після захоплення міста радянською владою церкву закрили, а будівлю сильно перебудували." author_new="Fakel" sortuv="1901" direction="north" />
  <_0000050 id="0000050" latitude="49.98292" longitude="36.24795" old="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/0000050.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/s0000050.jpg" name="Трамвайна зупинка Ремісничого училища" year="1910-ті" author="Невідомий" source="Листівка" description="Трамвайна зупинка біля Ремісничого училища. За трамваєм видно будинки ХІХ та початку ХХ століття. Вцілів лише один." author_new="Google Street View" sortuv="1910" direction="west" />
  <_0000051 id="0000051" latitude="50.00459" longitude="36.22484" old="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/0000051.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/s0000051.jpg" name="Будинок Табачник" year="1930-ті" author="Невідомий" source="—" description="Паралельно з Держпромом наприкінці 1920-х — на початку 30-х років минулого століття розпочинається будівництво великого житлового району Задержпром'є. На нових і розширених старих вулицях споруджуються житлові будинки: «Дім Спеціалістів», «Червоний промисловець», «Червоний партизан», «Червоний хімік», «Воєнвед», «Червоний кравець» та інші. Харківський архітектор єврейського походження Олександр Захарович Коган разом з П. М. Фроловим проєктують будинок «Табачник» прямо за Держпромом. Його спорудження велося у 1927—1931 роках, ймовірно, житлобудівним кооперативом «Радянський книгар». П'ятиповерховий житловий будинок виконано у популярному тоді стилі конструктивізм. Споруду вирізняють прості форми, характерні для цього стилю, трикутні еркери на двох фасадах. Нині він є пам'яткою архітектури місцевого значення, а також входить до охоронної зони пам'ятки архітектури національного значення. Сильно пошкоджений в ході російських обстрілів міста." author_new="Тітаренко Михайло" sortuv="1935" direction="north" />
  <_0000052 id="0000052" latitude="50.00492" longitude="36.22581" old="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/0000052.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/s0000052.jpg" name="Проєкт будинку Табачник" year="1930 рік" author="архітектори Коган А. З., Фролов П. І." source="—" description="Паралельно з Держпромом наприкінці 1920-х — на початку 30-х років минулого століття розпочинається будівництво великого житлового району Задержпром'є. На нових і розширених старих вулицях споруджуються житлові будинки: «Дім Спеціалістів», «Червоний промисловець», «Червоний партизан», «Червоний хімік», «Воєнвед», «Червоний кравець» та інші. Харківський архітектор єврейського походження Олександр Захарович Коган разом з П. М. Фроловим проєктують будинок «Табачник» прямо за Держпромом. Його спорудження велося у 1927—1931 роках, ймовірно, житлобудівним кооперативом «Радянський книгар». П'ятиповерховий житловий будинок виконано у популярному тоді стилі конструктивізм. Споруду вирізняють прості форми, характерні для цього стилю, трикутні еркери на двох фасадах. Нині він є пам'яткою архітектури місцевого значення, а також входить до охоронної зони пам'ятки архітектури національного значення. Сильно пошкоджений в ході російських обстрілів міста." author_new="Google Street View" sortuv="1930" direction="northwest" />
  <_0000053 id="0000053" latitude="50.0072" longitude="36.22168" old="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/0000053.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/s0000053.jpg" name="116 школа під час Другої світової війни" year="1942 рік" author="Невідомий" source="—" description="Будівля 116, а нині 105 харківської школи побудована в історичному районі Задержпром'є у 1937 році за типовим проєктом. Під час Другої світової війни класи першого поверху використовувалися як конюшні, другого і третього - як палати для ранених, четвертого - як операційні. Будівля дожила до нашого часу майже без перебудов." author_new="Google Street View" sortuv="1942" direction="northwest" />
  <_0000054 id="0000054" latitude="49.99064" longitude="36.22389" old="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/0000054.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/s0000054.jpg" name="Зруйновані торгові ряди" year="1943 рік" author="Невідомий" source="—" description="Суздальські торгові ряди зведені у 1910 році за проєктом архітектора Б. М. Корнієнка. Під час Другої світової війни вони сильно постраждали. У 1950-60-х роках частину будівлі знесли й звели наново, значно спотворивши її первісний модерний вигляд. Трохи далі видно Критий ринок, зведений у 1914 році за проєктом І. І. Загоскіна. На горизонті видніється будинок проєктів і Держпром. За Лопанню можна помітити садибну забудову Клочківської, якої зараз вже немає." author_new="—" sortuv="1943" direction="north" />
  <_0000055 id="0000055" latitude="49.99077" longitude="36.22505" old="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/0000055.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/s0000055.jpg" name="Будинки на Лопанській набережній" year="1903 рік" author="Невідомий" source="—" description="Фотографія зроблена у 1903 році. На фото видно перший будинок Сруля-Нахіма Гулько, побудований за проєктом Бориса Корнієнка у стилі модерн. Трохи пізніше ліворуч з'явиться ще один будинок цього ж власника за проєктом того ж архітектора. На задньому плані видніються Покровська й Озерянська церкви." author_new="Google Street View" sortuv="1903" direction="east" />
  <_0000056 id="0000056" latitude="49.99115" longitude="36.23298" old="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/0000056.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/s0000056.jpg" name="Пальми на майдані Конституції" year="1930-ті" author="Невідомий" source="—" description="На фото майдану Тевелева (нині Конституції) 1930-х років можна помітити пальми, які виставляли на площі як озеленення. На фоні Палац піонерів (колишня будівля Дворянського зібрання). Споруда пошкоджена під час Другої світової війни і розібрана." author_new="Google Street View" sortuv="1930" direction="northwest" />
  <_0000057 id="0000057" latitude="49.99083" longitude="36.23283" old="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/0000057.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/s0000057.jpg" name="Міський будинок у 1902 році" year="1902 рік" author="Невідомий" source="Довідник-путівник по Харкову за 1902 рік" description="Міський будинок зведено у 1885 році за проєктом Б. Михаловського. На фото ми бачимо його прекрасний ренесансний фасад. Будівля була значно перебудована у 1932 році. Нині в цій будівлі харківська міськрада. Праворуч на фото видно будинок з типографією газети «Південний край». Нині на цьому місці стоїть будівля універмагу «Дитячий світ»." author_new="Google Street View" sortuv="1902" direction="southwest" />
  <_0000058 id="0000058" latitude="49.97486" longitude="36.22632" old="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/0000058.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/s0000058.jpg" name="Танк на фоні Гольбергівської церкви" year="1942-3 рр." author="Невідомий" source="—" description="Німецький (?) танк на фоні Гольбергівської церкви. Гольбергівська (Трьохсвятительська) церква зведена за ініціативи та фінансової підтримки купця першої гільдії Григорія Йосиповича Гольберга у 1907-1915 році. Приблизно у 1929 році церква закрита радянською владою. На щастя, вона пережила і радянську, і німецьку окупацію." author_new="Google Street View" sortuv="1943" direction="east" />
  <_0000059 id="0000059" latitude="49.99141" longitude="36.23254" old="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/0000059.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/s0000059.jpg" name="Майдан Конституції у 1920-х роках" year="1920-ті" author="Невідомий" source="—" description="Фото невідомого автора з панорамою площі Тевелева (нині майдану Конституції). Ліворуч видно Палац піонерів (будівлю Дворянського зібрання), який буде зруйнований у 1940-х, ще не перебудований будинок №21, вже надбудовану будівлю колишнього Північного банку та ще трьох банків. З правого краю знімка готель Метрополь, зруйнований під час Другої світової війни. Дерев на майдані вже немає." author_new="Google Street View" sortuv="1925" direction="northwest" />
  <_0000060 id="0000060" latitude="49.98812" longitude="36.20378" old="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/0000060.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.files.wordpress.com/2024/02/s0000060.jpg" name="Зруйнований харківський вокзал у 1943 році" year="1943 рік" author="Walter Hollnagel" source="—" description="Перший вокзал у Харкові зведено у 1869 році. У 1901 році він був реконструйований за проєктом Ю. С. Цауне. Під час Другої світової війни будівля вокзалу була майже повністю зруйнована. На фото видно рештки старої будівлі, що вистояли. Після війни їх знесуть, а на цьому місці вибудують нову споруду в стилі радянського неокласицизму." author_new="Тітаренко Михайло" sortuv="1943" direction="northeast" />
  <_0000061 id="0000061" latitude="49.98747" longitude="36.21359" old="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/0000061.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/s0000061.jpg" name="Вулиця Катеринославська у 1860-тих" year="1860-ті" author="Невідомий" source="—" description="Фото зроблене на вулиці Катеринославській (нині вулиця Полтавський шлях) у 1860-х роках. Ліворуч видно стару Дмитріївську церкву. Кам'яний храм побудовано у 1808 році на місці дерев'яної церкви яка згоріла у 1804 році. Храм на початку 1840-х років було розширено, та добудовано дзвіницю. У 1885–1896 роках храм було перебудовано за проектом М. І. Ловцова. У 1929 році храм було закрито радянською владою, а у 1935 році його будівлю було перебудовано і частково зруйновано." author_new="Google Street View" sortuv="1865" direction="east" />
  <_0000062 id="0000062" latitude="49.99127" longitude="36.23293" old="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/0000062.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/s0000062.jpg" name="Миколаївська площа на початку ХХ століття" year="1900-ті" author="Невідомий" source="Листівка. Wikimedia. Суспільне надбання" description="Неймовірної краси площа колись існувала в Харкові. Ренесанс, бароко, класицизм... Безліч стилів, цікаві деталі, багата історія. Але на початку ХХ століття у місто приходить радянська влада. Фонтан у центрі майдану зносять, будівлі, що ліворуч, зносять, а одну надбудовують, нівечать великий Міський будинок, зносять бані собору й будівлі праворуч. Від старого Харкова залишається все менше." author_new="Google Street View" sortuv="1905" direction="south" />
  <_0000063 id="0000063" latitude="49.99085" longitude="36.23298" old="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/0000063.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/s0000063.jpg" name="Стара Миколаївська церква" year="1880-ті" author="Невідомий" source="Wikimedia. Суспільне надбання" description="Мурована церква замість дерев'яної, яка згоріла 1733 року, була закладена на Миколаївському майдані в 1764, а освячена — в 1770 році. Вона була триверхою і тридільною, її план складався з центра — восьмигранника, вівтаря і бабинця — шестигранників. Церква була зруйнована 1886 року у зв'язку з будівництвом нового Миколаївського собору. Собор був зруйнований радянською владою у 1930 році." author_new="Google Street View" sortuv="1885" direction="northeast" />
  <_0000064 id="0000064" latitude="49.98991" longitude="36.23272" old="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/0000064.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/s0000064.jpg" name="Миколаївська площа наприкінці ХІХ століття" year="1900 рік" author="Василь Сергійович Досєкін" source="Wikimedia. Суспільне надбання" description="Фото зробив відомий харківський фотограф Василь Сергійович Досєкін у 1900 році. Ліворуч видно Міський будинок, зведений у 1896 за проєктом Михаловського. У 1932 всю його красу зруйнують для розширення міськради. На горизонті будинок Гладкого (1900 р.), Торговий банк (1899 р.). Праворуч великий Миколаївський собор, зруйнований у 1930 році. Перед ним видно будівлю, яку знесуть для зведення Азовсько-Донського банку та частину будинку Укше. Жодна будівля, що є на фото, не дожила до нашого часу без суттєвих змін. Всі ці зміни відбулися у роки радянської окупації." author_new="Google Street View" sortuv="1900" direction="north" />
  <_0000065 id="0000065" latitude="49.98783" longitude="36.22623" old="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/0000065.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/s0000065.jpg" name="Панорама Нагірного району" year="Кінець ХІХ - початок ХХ століття" author="Невідомий" source="Wikimedia. Суспільне надбання" description="Відома панорама Напірного району сфотографована невідомим автором наприкінці ХІХ - на початку ХХ століття. На передньому плані Купецький міст кінця ХІХ століття. За річкою торгові будівлі, знесені у радянські роки. Ліворуч видніється Покровський собор, а праворуч Успенський." author_new="Google Street View" sortuv="1900" direction="northeast" />
  <_0000066 id="0000066" latitude="49.98864" longitude="36.22872" old="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/0000066.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/s0000066.jpg" name="Вид з Університетської гірки через Сергіївську площу" year="Між 1906 та 1919" author="Невідомий" source="Wikimedia. Суспільне надбання" description="Вид з Університетської гірки через Сергіївську площу та Лопанський міст на початок Катеринославської вулиці (нині вулиця Полтавський шлях). Всі будівлі, що на передньому плані, зруйновано у радянські роки. А річкою видніється будинок Іванова (відомий «Зелений будиночок») 1888 року будівництва (нині частково зруйнований). На протилежній стороні вулиці велика стіна готелю братів Руф. Будівля перебудована наприкінці ХХ століття. На передньому плані в напрямку Клочківської рухається вже електричний трамвай. Нині цього маршруту вже немає." author_new="Тітаренко Михайло" sortuv="1910" direction="west" />
  <_0000067 id="0000067" latitude="49.99048" longitude="36.22553" old="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/0000067.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/s0000067.jpg" name="Краєвид з Благовіщенської площі" year="Між 1906 та 1919" author="Невідомий" source="Wikimedia. Суспільне надбання" description="Краєвид з Благовіщенської площі через річку Лопань у бік Університетської гірки на Купецький міст та Купецький узвіз. Зліва видно Покровський монастир з Покровською та Озерянською церквою. Перед ними будинок Сруля Гулько в стилі модерн, зведений за проєктом Б. Корнієнка. Праворуч через міст їде вже електричний трамвай." author_new="Google Street View" sortuv="1910" direction="east" />
  <_0000068 id="0000068" latitude="49.99045" longitude="36.22772" old="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/0000068.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/s0000068.jpg" name="Пащенківський узвіз" year="Початок ХХ століття" author="Невідомий" source="Wikimedia. Суспільне надбання" description="Пащенківський (Купецький) узвіз. Підйом від Клочківської до Університетської гірки. Ліворуч пасаж Пащенко, зруйнований під час війни - на його місці зараз терасний сквер. Пішохідний металевий міст вцілів, його перенесли до саду Шевченка, де він простояв до 2019 року, допоки він не зник в невідомому напрямку. Праворуч видно єдину вцілілу будівлю - дзвіницю Успенського собору." author_new="Google Street View" sortuv="1905" direction="east" />
  <_0000069 id="0000069" latitude="49.99036" longitude="36.22525" old="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/0000069.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/s0000069.jpg" name="Пащенківський узвіз" year="Початок ХХ століття" author="Невідомий" source="Wikimedia. Суспільне надбання" description="Підйом від Клочківської до Університетської гірки. Ліворуч пасаж Пащенко, зруйнований під час війни - на його місці зараз терасний сквер. Пішохідний металевий міст вцілів, його перенесли до саду Шевченка, де він простояв до 2019 року, допоки він не зник в невідомому напрямку." author_new="Google Street View" sortuv="1906" direction="east" />
  <_0000070 id="0000070" latitude="49.99039" longitude="36.22945" old="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/0000070.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/s0000070.jpg" name="Краєвид з Купецького узвозу" year="Після 1911 року" author="Невідомий" source="Wikimedia. Суспільне надбання" description="Краєвид з Купецького узвозу у бік Купецького мосту, Благовіщенської площі. На фото видно вже завершену величезну Благовіщенську церкву, яку будували з 1888 і до 1901 року. Праворуч торгові будівлі, зокрема пасаж Пащенко-Тряпкіна, пошкоджений в роки Другої світової війни, а пізніше розібраний." author_new="Google Street View" sortuv="1912" direction="west" />
  <_0000071 id="0000071" latitude="49.98808" longitude="36.22669" old="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/0000071.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/s0000071.jpg" name="Краєвид на центр Харкова" year="Кінець ХІХ - початок ХХ століття" author="Невідомий" source="Wikimedia. Суспільне надбання" description="На передньому плані видно Лопанський міст, збудований наприкінці ХІХ століття й реконструйований після Другої світової, далі Олександрівська каплиця, знесена у 1920-30-х роках радянською владою. Вздовж всього знімку проглядається забудова Сергіївського майдану, яка знесена у середині ХХ століття. Ну а на задньому плані дзвіниця Успенського собору, зведена у 1844 році." author_new="Google Street View" sortuv="1900" direction="northeast" />
  <_0000072 id="0000072" latitude="49.99467" longitude="36.23377" old="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/0000072.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/s0000072.jpg" name="Євангелічно-лютеранська церква" year="Між 1914 та 1919 роками" author="Невідомий" source="Wikimedia. Суспільне надбання" description="Євангелічно-лютеранська церква у Харкові на місці нинішньої Площі поезії. Будівля зведена на місці старої у 1914 році. Знесена радянською владою в 1950-і роки, на її місці збудовано типовий багатоповерховий будинок з першим у СРСР книжковим магазином «Поезія»" author_new="Google Street View" sortuv="1915" direction="northeast" />
  <_0000073 id="0000073" latitude="49.99805" longitude="36.23358" old="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/0000073.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/s0000073.jpg" name="Мироносицька церква та кладовище" year="До 1911 року" author="Невідомий" source="Wikimedia. Суспільне надбання" description="Мироносицька церква та кладовище на листі 1900-х років. Фото зроблене до 1911 року, коли була зведена нова дзвіниця. Церква та кладовище були знесені радянською владою у 1930-х роках. Спочатку тут відкрили тролейбусне депо, а у 1940-х розбили сквер з відомою альтанкою і фонтаном «Дзеркальний струмінь»." author_new="Google Street View" sortuv="1910" direction="northeast" />
  <_0000074 id="0000074" latitude="49.98979" longitude="36.23294" old="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/0000074.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/s0000074.jpg" name="Початок проспекту Героїв Харкова" year="1900-ті" author="Невідомий" source="Листівка. Wikimedia. Суспільне надбання" description="Відкритий лист (поштова листівка), випущений у російській імперії на початку 1900-х років. Початок московської вулиці (нині проспект Героїв Харкова), вид від кута Миколаївської площі. Зліва спереду 4-х поверховий будинок Успенського собору після реконструкції у 1900 році. Він здавався в оренду під різні магазини й контори. Це єдина вціліла будівля." author_new="Google Street View" sortuv="1908" direction="east" />
  <_0000075 id="0000075" latitude="49.98891" longitude="36.23815" old="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/0000075.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/s0000075.jpg" name="З проспекту в бік Миколаївської площі" year="1900-ті" author="Невідомий" source="Листівка. Wikimedia. Суспільне надбання" description="Відкритий лист (поштова листівка), випущена Літо-друкарнею Вецель і Науман, Лейпциг, в 1890-х або на початку 1900-х років. Початок московської (нині проспект Героїв Харкова) вулиці у Харкові, вид у бік Миколаївської площі. Всі будівлі (окрім дзвіниці Успенського собору) були знесені у радянські роки. На їх місці зведені радянські багатоповерхівки, а частина території залишилася не забудованою." author_new="Google Street View" sortuv="1900" direction="west" />
  <_0000076 id="0000076" latitude="49.98982" longitude="36.23274" old="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/0000076.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/s0000076.jpg" name="Краєвид на Миколаївську площу на початку ХХ століття" year="1900-ті" author="Невідомий" source="Листівка. Wikimedia. Суспільне надбання" description="Краєвид на Миколаївську площу на початку ХХ століття. В кадр потрапили відразу два кінні трамваї Бельгійського товариства. За дерев'яною будівлею видніється дзвіниця Троїцького храму, будівлі жовтого кольору знесуть у 1910-х для будівництва прибуткового будинку «росія» (Палац Праці). Червоненька будівля і нині прикрашає площу, але була значно перебудована у радянські роки. Праворуч на фото видно торгову будівлю, яка була знесена після Другої світової війни." author_new="Google Street View" sortuv="1904" direction="south" />
  <_0000077 id="0000077" latitude="49.98978" longitude="36.23285" old="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/0000077.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/s0000077.jpg" name="Миколаївська площа" year="1910-ті" author="Невідомий" source="Листівка. Wikimedia. Суспільне надбання" description="Відома фотографія майдану Конституції (тоді Миколаївська площа) невідомого авторства. На ній видно великий Міський будинок, який у 1932 році перебудують під харківську міськраду. В лівій частині кадру стоїть унікальний двоповерховий автобус початку століття маршруту «Вокзал-Сумська» (перший маршрут з'явився у місті 1910 року)." author_new="Google Street View" sortuv="1911" direction="northwest" />
  <_0000078 id="0000078" latitude="49.98998" longitude="36.23276" old="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/0000078.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/s0000078.jpg" name="Краєвид на Миколаївську площу у бік Сумської вулиці" year="1913 рік" author="Невідомий" source="Листівка. Wikimedia. Суспільне надбання" description="Краєвид на Миколаївську площу у бік Сумської вулиці. Ліворуч стоїть Міський будинок, який у 1932 році перебудують для будівлі харківської міськради. Далі видніється кут будинку Гладкого, банки на майдані, а праворуч величезний Миколаївський собор, знесений радянською владою у 1930 році." author_new="Google Street View" sortuv="1913" direction="north" />
  <_0000079 id="0000079" latitude="49.98849" longitude="36.23275" old="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/0000079.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/s0000079.jpg" name="Харківська біржа" year="1900-ті" author="Невідомий" source="Листівка. Wikimedia. Суспільне надбання" description="Харківська біржа на Миколаївській площі (нині майдан Конституції). Будівля буде знесена у 1920-х роках. Вид нагору, у бік Сумської. Праворуч вагон кінного трамвая Бельгійського товариства. За ним видніються торгові будівлі ХІХ століття. На їх місці у 1950-х роках з'явиться відомий «Будинок зі шпилем»." author_new="Google Street View" sortuv="1905" direction="northeast" />
  <_0000080 id="0000080" latitude="49.99169" longitude="36.2274" old="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/0000080.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/s0000080.jpg" name="Зимовий Покровський монастир" year="1910-ті" author="Невідомий" source="Листівка. Wikimedia. Суспільне надбання" description="Зимовий Покровський монастир з Сергіївського майдану на листівці 1910-х років. Ліворуч на пагорбі цікавий приклад класицизму — Архієрейський будинок 1826 року будівництва. Далі відомий всім харків'янам Покровський собор в стилі українського бароко, збудований козаками у 1689 році. Наступна базилікальна споруда — Озерянська церква, зведена у 1896 році за проєктом В. Нємкіна. В правій частині фото видніється «старий пасаж», пошкоджений у роки Другої світової, а пізніше розібраний. Ну а на передньому плані можна роздивитися капличку, яку знесла радянська влада у 1930-х роках." author_new="Google Street View" sortuv="1910" direction="east" />
  <_0000081 id="0000081" latitude="49.9882" longitude="36.22757" old="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/0000081.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/s0000081.jpg" name="Сергіївський майдан" year="1910-ті" author="Невідомий" source="Листівка. Wikimedia. Суспільне надбання" description="Стара забудова Сергіївської площі біля сходів на Університетську гірку. На фото прекрасно видно торгові ряди та невелику кількість вивісок. На жаль, в роки радянської окупації всі будівлі (окрім дзвіниці) були розібрані." author_new="Google Street View" sortuv="1910" direction="northeast" />
  <_0000082 id="0000082" latitude="49.99482" longitude="36.23236" old="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/0000082.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/s0000082.jpg" name="Будівля Державного Банку" year="1910-ті" author="Невідомий" source="Листівка. Wikimedia. Суспільне надбання" description="Будівля Державного Банку зведена у 1897-1900 роках за проєктом архітектора Р. Голенищева. Фасад прикрасили рустом, великим карнизом, довгою балюстрадою. У 1926 році будівля поєднана з сусідньою на Театральній площі, а 1932 року її взагалі перебудовують і надбудовують на 2 поверхи за проєктом О. Бекетова. Ця реконструкція значно спотворила красиву ренесансну будівлю." author_new="Тітаренко Михайло" sortuv="1910" direction="northeast" />
  <_0000083 id="0000083" latitude="49.98866" longitude="36.22761" old="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/0000083.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/s0000083.jpg" name="Університетські сходи" year="1900-ті" author="Невідомий" source="Листівка. Wikimedia. Суспільне надбання" description="Стара забудова Сергіївської площі біля сходів на Університетську гірку. На фото прекрасно видно торгові ряди та невелику кількість вивісок. На жаль, в роки радянської окупації всі будівлі були розібрані." author_new="Google Street View" sortuv="1904" direction="east" />
  <_0000084 id="0000084" latitude="49.98941" longitude="36.22813" old="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/0000084.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/s0000084.jpg" name="Краєвид на Сергіївські торгові ряди" year="1910-ті" author="Невідомий" source="Листівка. Wikimedia. Суспільне надбання" description="Краєвид на Сергіївський майдан вздовж Сергіївського ряду до Купецького узвозу. Зараз це місце вже не впізнати, всі будівлі були знесені в роки радянської окупації, а з 1990-х трамвай більше не ходить по Сергіївському майдану." author_new="Google Street View" sortuv="1910" direction="north" />
  <_0000085 id="0000085" latitude="49.99057" longitude="36.22403" old="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/0000085.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/s0000085.jpg" name="Благовіщенський собор всередині" year="1900-ті" author="Невідомий" source="—" description="Красивий іконостас в Благовіщенському соборі був знищений радянською владою після закриття церкви у 1930-х роках. Свято-Благовіщенський кафедральний собор був зведений у 1888-1901 роках за проєктом архітектора Михайла Ловцова. 14 лютого 1930 року постановою секретаріату ВУЦВК собор був остаточно закритий. Згідно з постановою, приміщення храму мало бути використане для культурних цілей. Однак, за свідченнями старожилів, деякий час у його приміщеннях були стайня і склад нафтопродуктів." author_new="Dima Shevchuk" sortuv="1905" direction="east" />
  <_0000086 id="0000086" latitude="49.99161" longitude="36.23203" old="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/0000086.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/s0000086.jpg" name="Панорама зруйнованого Харкова" year="1943 рік" author="Невідомий" source="—" description="Майдан Конституції у 1943 році. На передньому плані будинок Дворянського зібрання (пошкоджений у роки війни, а пізніше знесений). За ним видніється пошкоджений радянськими перебудовами й війною Покровський собор. А трохи далі височіє Благовіщенський." author_new="Google Street View" sortuv="1943" direction="west" />
  <_0000087 id="0000087" latitude="49.99775" longitude="36.23355" old="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/0000087.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/s0000087.jpg" name="Гравюра Сумської у 1871 році" year="1871 рік" author="Невідомий" source="Харківський календар за 1870-ті роки" description="Обкладинка щорічника «Харківський календар» у 1870-х роках була прикрашена гравюрою з Сумською вулицею. На ній видно будинки у простому класичному стилі, на місці яких наприкінці ХІХ та на початку ХХ з'являться великі прибуткові будинки. На горизонті видніється величезна дзвіниця Успенського собору (1821-1844) та сам собор (1771-1777)." author_new="Google Street View" sortuv="1871" direction="south" />
  <_0000088 id="0000088" latitude="49.98999" longitude="36.23033" old="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/0000088.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/s0000088.jpg" name="Вулиця Університетська під час Другої світової війни" year="1943 рік" author="Невідомий" source="—" description="Ліворуч зруйновані колишні будинки пасажу Пащенко-Тряпкіна, зведені у ХІХ столітті. На їх місці розіб'ють у 1950-х сквер, сучасний Соборний. За ними видніються будівля закритого радянською владою монастиря: Озерянська церква, Архієрейський будинок, торгові приміщення й Покровський собор. Останній втратив куполи й знаходився у поганому стані, після його закриття у 1920-х. Праворуч стоять будинки Гостинного двору. У 1950-х на їх місці буде зведено великий будинок у стилі радянського неокласицизму. За ними йде сучасна будівля історичного музею, а колись ломбарду. На горизонті видніється величезний згорілий будинок проєктів, а після перебудови він буде перетворений на головний корпус Харківського університету. Ліворуч від нього будинки Задержпром'я." author_new="Google Street View" sortuv="1943" direction="north" />
  <_0000089 id="0000089" latitude="49.99288" longitude="36.23231" old="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/0000089.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/s0000089.jpg" name="Демонстрація робітників переб колишнім будинком Дворянського зібрання" year="1927 рік" author="Невідомий" source="—" description="Демонстрація робітників на честь 10-ї річниці жовтневої революції перед будинком ВУЦИК у 1927 році. На жаль під час російсько-української війни УНР не вдалося довго утримувати Харків, і в 1919 році розпочалася понад 70-річна окупація міста радянською владою. Будинок Дворянського зібрання, який видно на фото, збудований у ХІХ столітті. Він був пошкоджений у роки Другої світової війни, а пізніше знесений." author_new="Google Street View" sortuv="1927" direction="southwest" />
  <_0000090 id="0000090" latitude="50.00942" longitude="36.23993" old="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/0000090.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/s0000090.jpg" name="Палац піонерів у колишньому особняку О. Ізефовича" year="Між 1945 та 1962" author="Невідомий" source="—" description="Будівля була зведена у 1913 році за проєктом архітектора Горохова. У 1919 році будівля націоналізована радянською владою. З 15 серпня 1920 і до 22 лютого 1922 року тут був концентраційний табір Харківської НК. Палац піонерів у колишньому особняку видавця газети «Південний край» та власника однойменної друкарні О. Ізефовича відкритий після Другої світової війни. У 1962 році сюди переїхав орган реєстрації актів громадського стану. У 1960-х зруйновано паркан і демонтовано 4-х левів. Нині ж створено копії двох левів дуже поганої якості, які встановлені перед входом у 2000-х." author_new="Тітаренко Михайло" sortuv="1955" direction="northwest" />
  <_0000091 id="0000091" latitude="49.9884" longitude="36.24708" old="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/0000091.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/s0000091.jpg" name="За-Харківська пожежна частина" year="1900-ті" author="Невідомий" source="—" description="Зараз вважається, що в Харкові збереглося лише дві будівлі старих міських пожежних частин. Однак, це зовсім не так. Пожежна та поліційна частина першого району міста (тоді райони були пронумеровані зі сходу на захід) заснована на початку ХІХ століття. Невідомо, коли точно тут звели будівлю з каланчею. Вперше вона згадується у газеті Харківські Губернські Відомості за січень 1838 року, де опубліковано список кам'яних будинків Харкова: «...в за-Харківській частині з'їжджий двір (з'їзджий двір — поліційна частина) з каланчею...». У 1900-х розпочалася реконструкція будівлі з прибудовою нової майже 25-метрової кам’яної каланчі. Навідміну від інших харківських веж, вона була циліндричною, а не прямокутною. У радянські роки будівлю частково перебудували. Знесли каланчу, а фасад облицювали плиткою. Вже у наш час будівлю перестали використовувати, а нині ще й зруйнована покрівля. Загальні форми будівлі, яка була виконана у стилі класицизм, та її деталі все ще проглядаються по формах та текстурі плитки, яку викладали на місці ліпнини." author_new="Google Street View" sortuv="1903" direction="southeast" />
  <_0000092 id="0000092" latitude="49.98837" longitude="36.2461" old="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/0000092.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/s0000092.jpg" name="Виїзд пожежного обозу на людей на Михайлівському майдані Харкова 17 квітня 1872 року" year="17 квітня 1872 року" author="Невідомий" source="З книги «Історія Харкова за 250 років його існування» Дмитра Багалія (1905)" description="Виїзд пожежного обозу на людей на Михайлівському майдані Харкова 17 квітня 1872 року. Тоді пожежники й поліція намагалися розігнати демонстрацію, однак їм це не вдалося. Тоді загинуло декілька людей, а виступи закінчилися лише через кілька днів. На гравюрі видно ще дерев’яну вежу кам'яної За-Харківської пожежної частини. Вона зведена у 1830-х роках, а у 1900-х замінена кам'яною. У роки радянського союзу її розібрали, а будівлю облицювали плиткою. Нині вона закинута." author_new="Google Street View" sortuv="1872" direction="east" />
  <_0000093 id="0000093" latitude="49.99357" longitude="36.22456" old="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/0000093.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/s0000093.jpg" name="Критий ринок у кольорі" year="1918 рік" author="Невідомий" source="—" description="Фото зроблене на Центральному ринку у 1918 році, коли Харків ще був під контролем Української Держави Павла Скоропадського. Вже зовсім скоро місто окупує червона армія, а поки тут ще процвітає приватна торгівля. Критий ринок був зведений за проєктом І. Загоскіна у 1912-1914 роках. Під час Другої світової війни він був пошкоджений, а згодом відновлений." author_new="Google Street View" sortuv="1918" direction="northwest" />
  <_0000094 id="0000094" latitude="49.99157" longitude="36.22728" old="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/0000094.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/s0000094.jpg" name="Зруйнований пасаж Пащенка-Тряпкіна" year="1943 рік" author="Невідомий" source="—" description="У центрі кадру німецького аерофотознімку 1943 року видно зруйновану будівлю пасажу Пащенко-Тряпкіна, збудовану у ІІ половині ХІХ століття. Над нею зруйновані будівлі колишнього Гостинного двору, а праворуч будинок червоної армії. Єдиною будиними будинками, що вціліють, є споруди Покровського собору у нижньому лівому куті." author_new="Google Maps за 2021 рік" sortuv="1943" direction="southeast" />
  <_0000095 id="0000095" latitude="49.98514" longitude="36.22711" old="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/0000095.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/s0000095.jpg" name="Німецький знімок Сергіївського майдану" year="1943 рік" author="Невідомий" source="—" description="Німецький аерофотознімок Харкова у 1943 році. Більшість будівель, що видно на фото, будуть знесені або після війни, або трохи пізніше. Ліворуч від першого мосту. стоїть відомий нині «Зелений будиночок» на вулиці Полтавський шлях." author_new="Google Maps за 2021 рік" sortuv="1943" direction="north" />
  <_0000096 id="0000096" latitude="49.99533" longitude="36.21907" old="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/0000096.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/s0000096.jpg" name="Німецький знімок Благовіщенського ринку" year="1943 рік" author="Невідомий" source="—" description="Німецький аерофотознімок Харкова у 1943 році. На ньому видно дерев'яні й кам'яні лавки Благовіщенського базару, де процвітає торгівля. У 1960-х ринок реконструюють і старі торгові приміщення знесуть, а на їх місці зведуть нові металеві. У правому верхньому куті видно єдину вцілілу нині будівлю — Критий ринок 1914 року будівництва." author_new="Google Maps за 2021 рік" sortuv="1943" direction="east" />
  <_0000097 id="0000097" latitude="49.987" longitude="36.23" old="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/0000097.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/s0000097.jpg" name="Німецький знімок центру Харкова" year="1943 рік" author="Невідомий" source="—" description="Німецький аерофотознімок Харкова у 1943 році. Велика кількість будівель, що видна на фото, буде знесена або після війни, або трохи пізніше. Ліворуч від першого мосту. стоїть відомий нині «Зелений будиночок» на вулиці Полтавський шлях." author_new="—" sortuv="1943" direction="northwest" />
  <_0000098 id="0000098" latitude="50.00229" longitude="36.23686" old="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/0000098.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/s0000098.jpg" name="Повішені німецькими солдатами радянські партизани" year="1941-42 рр." author="Невідомий" source="—" description="На фото повішені німецькими солдатами радянські партизани у 1941-42 рр. Фото зроблене на сучасній вулиці Мироносицькій. Будинок, що на фото вцілів." author_new="Google Street View" sortuv="1942" direction="east" />
  <_0000099 id="0000099" latitude="49.99238" longitude="36.23304" old="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/0000099.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/s0000099.jpg" name="Центр Харкова на німецькому знімку" year="Ймовірно, 1942 рік" author="Невідомий" source="—" description="на цьому знімку прекрасно видно історичний центр Харкова. На передньому плані будинок Дворянського зібрання, його розберуть після Другої світової. За ним будівля сучасного історичного музею, далі будинки Покровського монастиря, Благовіщенський собор та вся Залопань. На фото можна роздивитися й інші відомі нині будівлі." author_new="—" sortuv="1942" direction="west" />
  <_0000100 id="0000100" latitude="49.98842" longitude="36.233" old="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/0000100.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/s0000100.jpg" name="Зведення Купецького банку" year="1910 рік" author="Невідомий" source="—" description="Харківський Міський Купецький банк заснований 18 липня 1866 року. 1883 року капітал банку склав 1 000 000 карбованців. На початку ХХ століття Купецький банк займався фінансуванням створення й розвитку в Харкові електричного трамвая, робив зайоми міста, видавав кредити й суди. Установа довгий час розташовувався в будинку купця Ламакіна, зведеному за проєктом архітектора Петра Антоновича Ярославського в 1810-х роках. До 1908 року будинок занепав і вимагав повної перебудови. Проєкт нової будівлі виконав український архітектор Олександр Іванович Ржепішевський. ЇЇ зведення було непростим. «Будівництво міського купецького банку весь час переслідував якийсь злий рок (рок — доля - ред.)» — так писали у харківських газетах про спорудження банку. Риття котловану навесні 1910 року було доручено підряднику Маслову, який відразу був відсторонений через його несправність. Зведення споруди розпочалося в серпні, в цей же рік зведено всі шість поверхів із залізобетону Чорноморського Товариства. Це перша така будівля у Харкові, нині ж ця технологія застосовується для майже всіх будівель, Держпром теж залізобетонний." author_new="Google Street View" sortuv="1910" direction="southwest" />
  <_0000101 id="0000101" latitude="49.98511" longitude="36.18967" old="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/0000101.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/s0000101.jpg" name="Німецький танк і Озерянський храм" year="Весна 1943 року" author="Невідомий" source="samlinger.natmus.dk" description="Танк Pz.Kpfw. IV дивізії СС «Дас Рейх» їде вулицею Свердлова (колись Катеринославська, а нині Полтавський шлях). До літа 1943 на танках дивізії вже були баштові захисні екрани, яких на знімку немає. На дальньому плані видно Свято-Озерянський храм, збудований у 1890-х роках. Він дожив до сьогодення. У правій частині кадру вказівник з назвами міст." author_new="Google Street View" sortuv="1943" direction="east" />
  <_0000102 id="0000102" latitude="49.98727" longitude="36.20386" old="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/0000102.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/s0000102.jpg" name="Свердловський шляхопровід" year="приб. 1942 рік" author="M. Ittenbach" source="—" description="На фото потяги на харківському вокзалі у роки німецької окупації. За чоловіком і хлопчиком стоїть німецький санітарний поїзд. На знімку також видно Свердловський (Холодногірський) шляхопровід, зруйнований у роки Другої світової війни. Він буде відбудований у зовсім іншому вигляді у 1950-х." author_new="—" sortuv="1942" direction="southeast" />
  <_0000103 id="0000103" latitude="50.00854" longitude="36.22916" old="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/0000103.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/s0000103.jpg" name="Майдан Свободи у 1941 році" year="Жовтень 1941 року" author="Johannes Hähle" source="—" description="Краєвид з німецького літака на площу Дзержинського (нині майдан Свободи) в окупованому Харкові. На фото добре видно недобудований Будинок кооперації, будівництво бічних частин якого велося за проєктом архітектора А. І. Дмитрієва наприкінці 1920-х років. Первісно будинок зводився у тому ж стилі як і Держпром — конструктивізм. Після війни будівля буде добудована, а нині тут один з корпусів ХНУ." author_new="—" sortuv="1941" direction="south" />
  <_0000104 id="0000104" latitude="49.98709" longitude="36.20461" old="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/0000104.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/s0000104.jpg" name="Підрив залізничного вокзалу" year="Квітень 1943 року" author="Vorpahl" source="audiovis.nac.gov.pl" description="Підрив будівель на залізничному вокзалі в окупованому німцями Харкові у квітні 1943 року. На мапі вказано ймовірне місцезнаходження." author_new="—" sortuv="1943" direction="northwest" />
  <_0000105 id="0000105" latitude="49.9899" longitude="36.20351" old="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/0000105.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/s0000105.jpg" name="Угорські солдати біля товарного вагона" year="1942 рік" author="Jenő Kókány" source="www.fortepan.hu" description="Угорські солдати біля товарного вагона на вокзалі окупованого Харкова у 1942 році. Перший вокзал у Харкові зведено у 1869 році. У 1901 році він був реконструйований за проєктом Ю. С. Цауне. Під час Другої світової війни будівля вокзалу була майже повністю зруйнована. На фото будівля ще майже ціла. Після війни її знесуть, а на цьому місці вибудують нову споруду в стилі радянського неокласицизму." author_new="Тітаренко Михайло" sortuv="1942" direction="south" />
  <_0000106 id="0000106" latitude="50.00372" longitude="36.23561" old="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/0000106.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/s0000106.jpg" name="Харківське Губернське земство до перебудов" year="1910-ті" author="Невідомий" source="—" description="Харківське Губернське земство побудоване в 1898—1900 роках за проєктом архітектора Адольфа Борисовича Мінкуса з Одеси. Ренесансна будівля була увінчана великим куполом зі скульптурами, фасади оздоблені багатьма деталями. 1914 року за проєктом Віктора Валер'яновича Величка прибудовано ще один корпус з боку Сумської. У 1920-х роках будівлю перебудують у стилі конструктивізм, зруйнувавши всі деталі. А з початком Другої світової її й зовсім зруйнують. У 1954 році на її місці з'явилася сучасна будівля ХОДА." author_new="Google Street View" sortuv="1910" direction="northeast" />
  <_0000107 id="0000107" latitude="50.00367" longitude="36.25473" old="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/0000107.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/s0000107.jpg" name="Розкопки денікінської комісії" year="1919 рік" author="Невідомий" source="—" description="У будинку під номером 16 на вулиці Чайковській, де до революції був готель, одразу після розмістилася харківська Надзвичайна комісія з боротьби з контрреволюцією та саботажем. Тут чинив свої звірства у часи Червоного терору Степан Саєнко — відомий харківський садист та радянський революціонер. На фото видно розкопки його жертв у часи, коли з Денікінська армія вигнала з Харкова більшовиків.\n\nУ щоденнику поетеси Ірини Кноррінг «Повість із власного життя» (1919 року її сім'я жила в Харкові за адресою Чайковська, 16) згадується:\n29 апреля 1919 года\nНовость № 1: нас выселяют из дома. Будет в нашем доме карательный отряд. Может быть, в наших комнатах будут пытки! Фу! Саенко говорил, что людей расстреливать он не будет: пули нужны на войне, а он просто — ножом.\n24 июня 1919 года\nСижу на балконе и слушаю выстрелы ... За последнее время Саенко (залп) особенно (залп) жесток. Он расстрелял 197 (залп) человек. Их расстреливали (залп) у стены нашего дома (залпы сильнее), так что на стене (залпы) осталась запекшаяся кровь и на ней волосы ... Ему некуда бежать. Он говорит: меня все равно повесят, так я хоть сейчас буду наслаждаться убийствами (мелкие залпы). И наслаждается. Я не видела человека более злого.\n\nТакож Саєнко згадується у Аркадія Аверченка в оповіданні «Перед обличчям смерті»:\n«Сегодня расстрелял 85 человек. Как жить приятно и легко!» — Такими внутренними эмоциями своими делился с очередной партией обреченных жертв знаменитый садист Саенко.\n\nВелимир Хлєбніков писав про Саєнка в «Голі чеки»:\n«...он говорил, что из всех яблок он любит только глазные...»\n\nЖертв скидали з будинку в яр, де прикопували. Будинок №16 вцілів, нині він житловий." author_new="—" sortuv="1919" direction="north" />
  <_0000108 id="0000108" latitude="50.00423" longitude="36.25425" old="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/0000108.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/s0000108.jpg" name="Розкопки денікінської комісії у стін будинку на Чайковській" year="1919 рік" author="Невідомий" source="—" description="У будинку під номером 16 на вулиці Чайковській, де до революції був готель, одразу після розмістилася харківська Надзвичайна комісія з боротьби з контрреволюцією та саботажем. Тут чинив свої звірства у часи Червоного терору Степан Саєнко — відомий харківський садист та радянський революціонер. На фото видно розкопки його жертв у часи, коли з Денікінська армія вигнала з Харкова більшовиків.\n\nУ щоденнику поетеси Ірини Кноррінг «Повість із власного життя» (1919 року її сім'я жила в Харкові за адресою Чайковська, 16) згадується:\n29 апреля 1919 года\nНовость № 1: нас выселяют из дома. Будет в нашем доме карательный отряд. Может быть, в наших комнатах будут пытки! Фу! Саенко говорил, что людей расстреливать он не будет: пули нужны на войне, а он просто — ножом.\n24 июня 1919 года\nСижу на балконе и слушаю выстрелы ... За последнее время Саенко (залп) особенно (залп) жесток. Он расстрелял 197 (залп) человек. Их расстреливали (залп) у стены нашего дома (залпы сильнее), так что на стене (залпы) осталась запекшаяся кровь и на ней волосы ... Ему некуда бежать. Он говорит: меня все равно повесят, так я хоть сейчас буду наслаждаться убийствами (мелкие залпы). И наслаждается. Я не видела человека более злого.\n\nТакож Саєнко згадується у Аркадія Аверченка в оповіданні «Перед обличчям смерті»:\n«Сегодня расстрелял 85 человек. Как жить приятно и легко!» — Такими внутренними эмоциями своими делился с очередной партией обреченных жертв знаменитый садист Саенко.\n\nВелимир Хлєбніков писав про Саєнка в «Голі чеки»:\n«...он говорил, что из всех яблок он любит только глазные...»\n\nЖертв скидали з будинку в яр, де прикопували. Будинок №16 вцілів, нині він житловий." author_new="Google Street View" sortuv="1919" direction="south" />
  <_0000109 id="0000109" latitude="49.98824" longitude="36.23258" old="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/0000109.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/s0000109.jpg" name="Наслідки влучання бомби у Палац Праці" year="1943-44 рік" author="Невідомий" source="—" description="Наслідки влучання бомби у південно-східний кут Палацу Праці у роки Другої світової війни. Після війни будівля була відновлена." author_new="Google Street View" sortuv="1943" direction="north" />
  <_0000110 id="0000110" latitude="49.99173" longitude="36.23225" old="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/0000110.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/s0000110.jpg" name="Харків остаточно повернувся в радянські руки" year="Серпень 1943 року" author="Невідомий" source="volume 5, di E.Bauer, De Agostini 1971" description="«Хай живе войовий союз народів СРСР, Англії та США!» — вивіска українською мовою у Харкові невдовзі після вступу до міста Червоної армії у серпні 1943 року. На фото можна помітити руїни будинку Дворянського зібрання (ліворуч), його розберуть пізніше й залишать пусту ділянку й донині. За військовими — колишні прибутковий будинок й пожежна частина, їх розберуть при будівництві метро. Праворуч на знімку — «будинок з термометром»." author_new="Google Street View" sortuv="1943" direction="northwest" />
  <_0000111 id="0000111" latitude="49.98738" longitude="36.20168" old="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/0000111.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/s0000111.jpg" name="Панорама на перший Харківський вокзал" year="між 1885 та 1888 роками" author="Невідомий" source="Wikimedia Commons" description="Курсько-Харківсько-Азовська залізниця, побудована однойменним акціонерним товариством була відкрита в 1869 році. Центральне управління залізниці перебувало в Харкові. В 1891 році викуплена державою у приватних власників. Перший камінь під будівлю вокзалу було закладено 18 вересня 1868 року. Перший вокзал на території так званої Архієрейської левади був побудований у 1869 році відомим архітектором Андрієм Тоном. Ця будівля пізніше перебудовувалася й була повністю знищена у роки Другої світової." author_new="—" sortuv="1888" direction="northeast" />
  <_0000112 id="0000112" latitude="49.99018" longitude="36.20354" old="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/0000112.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/s0000112.jpg" name="Прибуття потягу на перший Харківський вокзал" year="1869 рік" author="Невідомий" source="Багалей, Д. И. Альбом старинных планов г. Харькова, снимков его видов и портретов его деятелей" description="Прибуття потягу на перший Харківський вокзал. Курсько-Харківсько-Азовська залізниця, побудована однойменним акціонерним товариством була відкрита в 1869 році. Центральне управління залізниці перебувало в Харкові. В 1891 році викуплена державою у приватних власників. Перший камінь під будівлю вокзалу було закладено 18 вересня 1868 року. Перший вокзал на території так званої Архієрейської левади був побудований у 1869 році відомим архітектором Андрієм Тоном. Ця будівля пізніше перебудовувалася й була повністю знищена у роки Другої світової." author_new="—" sortuv="1869" direction="south" />
  <_0000113 id="0000113" latitude="49.99005" longitude="36.21168" old="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/0000113.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/s0000113.jpg" name="Стіна для страт (умовне місцезн.)" year="1919 рік" author="Невідомий" source="picryl.com" description="Куток двору харківської тюрми, де утримували жертв, яких більшовицький суд засудив до групового розстрілу в роки революції. Жахлива купа сміття в кутку сповнена уламків кісток, німих, але красномовних свідчень жахливих сцен, які відбувалися в цих будівлях. Плями на стіні та потоки нижче, частково покриті тепер купою сміття, були утворені щоденними стратами, під час яких засуджені стояли в шерензі, зв’язавши руки за спиною, обличчям до солдатів, щоб їх розстріляли. Ця фотографія була зроблена співробітниками Американського Червоного Хреста, які з метою розподілу медичних товарів були прикріплені до підрозділів денікінської Добровольчої армії, яка тимчасово контролювала Харків перед захопленням його більшовиками знов. Тюрма була зруйнована у 1960-х, тому точне місцезнаходження встановити неможливо. Нині на цьому місці багатоповерхівка." author_new="—" sortuv="1919" direction="west" />
  <_0000114 id="0000114" latitude="49.98751" longitude="36.22993" old="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/0000114.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/s0000114.jpg" name="Panzer VI (Tiger I) на Павлівському майдані" year="1943 рік" author="Невідомий" source="Propagandakompanien der Wehrmacht - Heer und Luftwaffe (Bild 101 I)" description="Panzer VI (Tiger I) на Павлівському майдані. На фоні видно зруйновані будинки, зокрема, колишній Купецький банк і готель Асторія, побудований у 1913 році. Його відновлять після війни за проєктом Петра Шпари. А от будинки праворуч і ті, що далі, будуть знесені." author_new="Google Street View" sortuv="1943" direction="northeast" />
  <_0000115 id="0000115" latitude="49.98707" longitude="36.22878" old="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/0000115.jpg" new="https://rezervkopzfotoap2.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/07/s0000115.jpg" name="Магазин фабрики Кромського" year="1900-ті" author="Невідомий" source="Wikimedia Commons" description="У 1883 році Дмитро Кромський придбав земельну ділянку на Конторській вулиці, де 1889 року відкрив шоколадну фабрику. На фото можна побачити один з магазинів на Павліському майдані у будинку Павлова, що буде зруйнований у роки Другої світової. Фабрика нині закрита. На задньому плані Олександрівська дзвіниця, яку розберуть більшовики у 1920-х." author_new="Google Street View" sortuv="1900" direction="north" />
  <_0000116 id="0000116" latitude="49.98849" longitude="36.22521" old="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/0000116.jpg" new="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/s0000116.jpg" name="Вулиця Катеринославська наприкінці ХІХ століття" year="1890-ті" author="Невідомий" source="Gathering the Jewels" description="Вулиця Катеринославська, яка зараз іменується Полтавський Шлях, стала важливою артерією міста ще з кінця ХVIII століття. На передньому плані фото — садиба Кузіних, побудована у 1826 році. Будівля, виконана в стилі класицизм, збереглася, але була перебудована у радянські роки: знесено фронтони, знищено частину деталей, розширено вікна. За ним стоїть триповерховий готель купця Буткова, обкладений плиткою у 1960-х. За будинками видніється купол Різдвяної церкви XVIIІ століття. Вона знесена більшовиками у 1930-х." author_new="Google Street View" sortuv="1895" direction="southwest" />
  <_0000117 id="0000117" latitude="49.98851" longitude="36.22539" old="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/0000117.jpg" new="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/s0000117.jpg" name="Краєвид на Університетську гірку" year="1880-ті" author="Невідомий" source="Gathering the Jewels" description="Краєвид на Університетську гірку з будинку на вулиці Катеринославській. На фото видно торгові будинки, будівлі університету, й частинку Олександрівської каплиці (ліворуч за стіною будинку, з якого зроблене фото). Жоден будинок, включно з тим, з якого зроблене фото, не вцілів." author_new="Google Street View" sortuv="1887" direction="east" />
  <_0000118 id="0000118" latitude="49.98759" longitude="36.22779" old="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/0000118.jpg" new="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/s0000118.jpg" name="Панорама «Голгофа»" year="між 1908 та 1917" author="Невідомий" source="Wikimedia Commons" description="Кам'яні магазини та круглий балаган із панорамою «Голгофа». Будинки побудовані за проєктом архітектора Олексія Бекетова у 1908 році. 1925 року тут відкрився кінотеатр «Маяк». Знесено, ймовірно, після Другої світової. В далині видніються бані Різдвяної церкви ХVIII століття, знесеної більшовиками у 1930-х." author_new="Google Street View" sortuv="1908" direction="west" />
  <_0000119 id="0000119" latitude="49.98518" longitude="36.23662" old="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/0000119.jpg" new="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/s0000119.jpg" name="Соляниківська синагога" year="1910-ті" author="Невідомий" source="Wikimedia Commons. Котляр Евгений. Еврейский Харьков. Путеводитель по истории, культуре и местам памяти. Харьков, 2011" description="Подільська (Соляниківська) синагога побудована у 1911 році за проєктом архітектора Мойсея Лазаревича Мелетинського у неомавританському стилі. Синагога проіснувала до 1929 року, коли радянська влада її закрила, а згодом перебудувала. Сьогодні будівля нічим не нагадує про колишню красу." author_new="Google Street View" sortuv="1912" direction="northwest" />
  <_0000120 id="0000120" latitude="49.99149" longitude="36.23814" old="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/0000120.jpg" new="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/s0000120.jpg" name="Міщанська вулиця" year="1890-ті" author="Невідомий" source="Wikimedia Commons" description="Нижня частина Міщанської вулиці у Харкові, двоповерхова світла будівля зліва - найстаріша в місті Солдатська або Міщанська синагога." author_new="Google Street View" sortuv="1895" direction="southeast" />
  <_0000121 id="0000121" latitude="49.99262" longitude="36.23416" old="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/0000121.jpg" new="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/s0000121.jpg" name="Купецька синагога" year="1900-ті" author="Невідомий" source="Wikimedia Commons" description="Купецька синагога у Харкові. Розташовувалася в особняку дворян Зарудних, архітектор Петро Ярославський. З 1867 року використовувалась як синагога товариства «1-ї єврейської молитовні» Харкова. У 1909 році на її місці побудована нова Хоральна синагога." author_new="Google Street View" sortuv="1905" direction="east" />
  <_0000122 id="0000122" latitude="49.99275" longitude="36.23422" old="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/0000122.jpg" new="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/s0000122.jpg" name="Купецька синагога" year="1900-ті" author="Невідомий" source="Wikimedia Commons" description="Купецька синагога у Харкові. Розташовувалася в особняку дворян Зарудних, архітектор Петро Ярославський. З 1867 року використовувалась як синагога товариства «1-ї єврейської молитовні» Харкова. У 1909 році на її місці побудована нова Хоральна синагога." author_new="Google Street View" sortuv="1900" direction="southeast" />
  <_0000123 id="0000123" latitude="49.98869" longitude="36.22569" old="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/0000123.jpg" new="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/s0000123.jpg" name="Краєвиди Харкова" year="Кінець ХІХ - початок ХХ століття" author="Невідомий" source="Wikimedia Commons" description="Краєвиди Харкова на межі ХІХ й ХХ століть. На фото видно велику кількість торгових й прибуткових будинків, які будуть знесені у роки радянської окупації. На їх місці зараз дороги, пусті майданчики й сквери. Трохи далі — величезний будинок Пащенка-Тряпкіна, одна з найбільших будівель тогочасного міста. Він буде розібраний після Другої світової війни для розбиття скверу. Відразу за ним височіє комплекс споруд Покровського монастиря, який майже повністю зберігся. Ліворуч видно будинок бурси. Збереглася будівля, бічний фасад якої, видно на фото внизу. Зараз вона занедбана." author_new="—" sortuv="1900" direction="northeast" />
  <_0000124 id="0000124" latitude="50.02481" longitude="36.21312" old="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/0000124.jpg" new="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/s0000124.jpg" name="Перехрестя Клочківської та Отакара Яроша" year="Між 1908 та 1920-ми" author="Невідомий" source="—" description="Краєвиди Харківського повіту в районі сучасних вулиць Клочківської та Отакара Яроша. На фото видно криницю, сільські хати, а вдалині, за пагорбом — Миколаєвський храм, що стояв поруч з сучасною трамвайною зупинкою Соснова Гірка. Побудований він з 1905 і до революції за проєктом інженера І.Н. Виноградского. Зруйнований приблизно за 10 років, у 1930-х, радянською владою. На його місці залишили пустир." author_new="—" sortuv="1909" direction="south" />
  <_0000125 id="0000125" latitude="49.98955" longitude="36.20767" old="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/0000125.png" new="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/s0000125.jpg" name="Панорама Привокзального майдану" year="Між 1914 та 1919 роками" author="Невідомий" source="—" description="Краєвид Привокзального майдану на фото початку ХХ століття. Ліворуч — величезна будівля Управління залізниць. Вона побудована 1912—1914 роках не повністю, однак стала чи не найбільшою будівелю міста. Добудували її лише у 1970-х. Далі по вулиці видно стару будівлю харківського вокзалу, знищену у роки Другої світової війни. У правій частині панорамного знімка зображена каплиця Олександра Невського, побудована 1886 року за проєктом С. І. Загоскіна. Вона була знесена радянською владою у 1920-х роках. Також знищено парк на площі, який перетворений просто на пусте місце з пам'ятником сталіну та леніну, який пізніше знесли." author_new="Google Street View" sortuv="1915" direction="west" />
  <_0000126 id="0000126" latitude="49.98967" longitude="36.22997" old="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/0000126.jpg" new="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/s0000126.jpg" name="Святкування на Соборній площі" year="20-ті числа липня 1915 року" author="Ф.М. Назаренко" source="Газета «Південний край»" description="Молебня на Соборній площі перед Успенським собором у 20-х числах липня 1915 року. Ліворуч — будинок присутніх місць, далі — пасаж Пащенка-Тряпкіна, між ним та собором — Гостинний двір. Всі будівлі розібрані після Другої світової війни." author_new="Google Street View" sortuv="1915" direction="north" />
  <_0000127 id="0000127" latitude="49.99559" longitude="36.23267" old="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/0000127.jpg" new="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/s0000127.jpg" name="Підтоплена Сумська" year="липень 1915 року" author="Невідомий" source="Газета «Південний край»" description="Підтоплений початок Сумської вулиці після сильного дощу з градом у липні 1915 року. Ліворуч стоїть будинок державного банку, який надбудують у радянські роки. Далі по вулиці — будівля філармонії, яку знесуть підривом у 1960-х." author_new="Google Street View" sortuv="1915" direction="south" />
  <_0000128 id="0000128" latitude="50.00432" longitude="36.24581" old="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/0000128.jpg" new="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/s0000128.jpg" name="Маніфестація" year="22 березня 1915 року" author="Фото «Фільма»" source="Газета «Південний край»" description="Маніфестація навпроти будівлі французького консульства з приводу падіння Перемишля 22 березня 1915 року. На балконі французький консул з родиною. Вже 3 квітня 1915 року знищену фортецю відбили австро-угорські війська. Будівля французького консульства була або зруйнована, або включена в об'єм нової будівлі у 1930-х." author_new="Google Street View" sortuv="1915" direction="east" />
  <_0000129 id="0000129" latitude="50.00557" longitude="36.23015" old="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/0000129.jpg" new="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/s0000129.jpg" name="Нова будівля хімічного інституту" year="Липень 1914 року" author="Паноні" source="Газета «Південний край»" description="Нова добудована будівля хімічного інституту Харківського імператорського університету на Ветеринарній плоші (зараз майдан Свободи). Будівля була пошкоджена у роки Другої світової війни, а пізніше розібрана." author_new="Google Street View" sortuv="1914" direction="northeast" />
  <_0000130 id="0000130" latitude="50.01469" longitude="36.25102" old="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/0000130.jpg" new="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/s0000130.jpg" name="Освячення нової будівлі іподрому" year="Липень 1914 року" author="Невідомий" source="Газета «Південний край»" description="Будівля іподрому для рисистих перегонів побудована у 1907-1914 роках за проєктом архітектора З.Ю. Харманського у стилі романтичного модерну. На фото освячення будівлі зі сторони трибун. Іподром зберігся, але нині закинутий та руйнується." author_new="—" sortuv="1914" direction="southeast" />
  <_0000131 id="0000131" latitude="50.01487" longitude="36.25164" old="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/0000131.jpg" new="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/s0000131.jpg" name="Освячення нової будівлі іподрому" year="Липень 1914 року" author="Невідомий" source="Газета «Південний край»" description="Будівля іподрому для рисистих перегонів побудована у 1907-1914 роках за проєктом архітектора З.Ю. Харманського у стилі романтичного модерну. На фото освячення будівлі зі сторони трибун. Іподром зберігся, але нині закинутий та руйнується." author_new="—" sortuv="1914" direction="southwest" />
  <_0000132 id="0000132" latitude="49.99425" longitude="36.23217" old="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/0000132.jpg" new="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/s0000132.jpg" name="Краєвид на пожежу з будинку Харитонова" year="Липень 1914 року" author="«Ідеал»" source="Газета «Південний край»" description="Пожежа в ремісничому училищі з однієї з найвищих тогочасних будівель Харкова — 6-поверхового будинку Харитонова на вулиці Сумській, 5. Червень 1914 року. Будівля пізніше відновлена." author_new="—" sortuv="1914" direction="southeast" />
  <_0000133 id="0000133" latitude="49.98469" longitude="36.27063" old="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/0000133.jpg" new="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/s0000133.jpg" name="Дитяча лікарня" year="Листопад 1913 року" author="Невідомий" source="Газета «Південний край»" description="Будівля нової дитячої лікарні Товариства піклування про хворих дітей міста Харкова та його околиць. Побудована у 1913 році за проєктом нині невідомого архітектора у стилі модерн з елементами неокласицизму. Будівля збереглася до нашого часу. Бічні корпуси надбудовані у радянські роки, перебудовано фронтон, втрачено шатер. Збереглася ліпнина, пілястри тощо." author_new="Google Street View" sortuv="1913" direction="northeast" />
  <_0000134 id="0000134" latitude="50.0078" longitude="36.25037" old="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/0000134.jpg" new="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/s0000134.jpg" name="Поховання історика Дмитра Міллера" year="15 червня 1913 року" author="Невідомий" source="Газета «Південний край»" description="Могила харківського історика Дмитра Міллера 15 червня 1913 року. Майже все (за виключенням 15 могил, не рахуючи декількох перенесених) кладовище було знищене міською владою у 1970-х роках. Точка поставлена умовно, на основі кількості дерев, що видно на фото, та німецьких аерофотознімків часів ДСВ." author_new="—" sortuv="1913" direction="northwest" />
  <_0000135 id="0000135" latitude="50.00797" longitude="36.25045" old="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/0000135.jpg" new="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/s0000135.jpg" name="Надгробна промова" year="15 червня 1913 року" author="Невідомий" source="Газета «Південний край»" description="На Іоано-Усікновенському кладовищі професор В. І. Сава промовляє надгробну промову на похованні історика Дмитра Міллера 15 червня 1913 року. Майже все (за виключенням 15 могил, не рахуючи декількох перенесених) кладовище було знищене міською владою у 1970-х роках. Точка поставлена умовно, на основі кількості дерев, що видно на фото, та німецьких аерофотознімків часів ДСВ." author_new="—" sortuv="1913" direction="southwest" />
  <_0000136 id="0000136" latitude="49.99012" longitude="36.23262" old="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/0000136.jpg" new="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/s0000136.jpg" name="День білої ромашки на Миколаївському майдані" year="Травень 1915 року" author="Невідомий" source="Газета «Південний край»" description="День білої ромашки — один із наймасовіших благодійних зборів початку XX століття. Метою Дня білої ромашки було збирання засобів, коштів та поширення медичних знань для боротьби з туберкульозом. Біла ромашка була символом дня, нею прикрашали автомобілі, будівлі та наряди. На фото святкування перед міською думою." author_new="Google Street View" sortuv="1915" direction="northwest" />
  <_0000137 id="0000137" latitude="49.99173" longitude="36.23192" old="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/0000137.jpg" new="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/s0000137.jpg" name="День білої ромашки поруч з готелем" year="Травень 1915 року" author="Невідомий" source="Газета «Південний край»" description="День білої ромашки — один із наймасовіших благодійних зборів початку XX століття. Метою Дня білої ромашки було збирання засобів, коштів та поширення медичних знань для боротьби з туберкульозом. Біла ромашка була символом дня, нею прикрашали автомобілі, будівлі та наряди. На фото святкування поруч з будівлею Астраханського готелю на куті сучасного майдану Конституції та Ярмаркового провулка. Споруда перебудована у радянські роки, а у 1950-х знесена." author_new="Google Street View" sortuv="1915" direction="northwest" />
  <_0000138 id="0000138" latitude="49.99023" longitude="36.23291" old="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/0000138.jpg" new="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/s0000138.jpg" name="День білої ромашки на Миколаївському майдані" year="Травень 1911 року" author="Невідомий" source="Газета «Південний край»" description="День білої ромашки — один із наймасовіших благодійних зборів початку XX століття. Метою Дня білої ромашки було збирання засобів, коштів та поширення медичних знань для боротьби з туберкульозом. Біла ромашка була символом дня, нею прикрашали автомобілі, будівлі та наряди. На фото святкування перед міською думою." author_new="Google Street View" sortuv="1911" direction="northwest" />
  <_0000139 id="0000139" latitude="50.00386" longitude="36.23564" old="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/0000139.jpg" new="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/s0000139.jpg" name="Автобусна зупинка" year="Червень 1910" author="Невідомий" source="Газета «Південний край»" description="Зупинка двоповерхового автобуса поруч з будинком Ветеринарного інституту на вулиці Сумській та перетині з Ветеринарною площею (зараз майдан Свободи). цей маршрут слідував з заміського Миколаївського парку (нині Центральний парк) до вокзалу." author_new="Google Street View" sortuv="1910" direction="west" />
  <_0000140 id="0000140" latitude="49.99498" longitude="36.23238" old="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/0000140.jpg" new="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/s0000140.jpg" name="Освячення пам'ятника Миколі Гоголю" year="20 березня 1909 року" author="Невідомий" source="Газета «Південний край»" description="Харківський пам'ятник українському письменникові Миколі Гоголю встановлено у сквері Поезії 1909 року. Проєкт виконав відомий одеський скульптор Б. В. Едуардс. 20 березня 1909 року пам'ятник був освячений та урочисто відкритий. Фото зроблено з даху драматичного театру." author_new="Google Street View" sortuv="1909" direction="east" />
  <_0000141 id="0000141" latitude="49.98895" longitude="36.21583" old="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/s0000141.jpg" new="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/0000141.jpg" name="Театр Муссурі" year="листопад 1908 року" author="Невідомий" source="Газета «Південний край»" description="Будівлю зведено 1908 року як приміщення цирку. Автор проєкту — архітектор Борис Миколайович Корнієнко. Будівля у стилі модерн, з червоної цегли. Глядацька зала не мала підпірок, висота купола становила 70 метрів. Споруда перебудована у радянські роки, а зараз закинута, виключена з охоронних списків та готується до знесення." author_new="Google Street View" sortuv="1908" direction="northeast" />
  <_0000142 id="0000142" latitude="49.9882" longitude="36.23015" old="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/0000142.jpg" new="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/s0000142.jpg" name="Винос тіла з Університетської церкви" year="11 травня 1908 року" author="Анатолій Вернер" source="Газета «Південний край»" description="Винос тіла лікаря, акушера-гінеколога Миколи Пилиповича Толочинова з Університетської церкви на однойменній вулиці. на дорозі видно карету-катофалк. Гроб везли на вокзал." author_new="Google Street View" sortuv="1908" direction="northeast" />
  <_0000143 id="0000143" latitude="49.98782" longitude="36.21851" old="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/0000143.jpg" new="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/s0000143.jpg" name="Роздача хліба бідним" year="6 година ранку, травень 1908 року" author="Анатолій Вернер" source="Газета «Південний край»" description="Щоденна безплатна роздача хліба бідним з пекарні Муравйова о 6 годині ранку в травні 1908 року" author_new="Google Street View" sortuv="1908" direction="southeast" />
  <_0000144 id="0000144" latitude="49.99872" longitude="36.23376" old="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/0000144.jpg" new="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/s0000144.jpg" name="Похоронна процесія поруч з Мироносицькою церквою" year="11 травня 1908 року" author="Анатолій Вернер" source="Газета «Південний край»" description="Похоронна процесія ординаторного професора Імператорського Харківського університету Олексія Костянтиновича Білоусова поруч з Мироносицькою церквою" author_new="Google Street View" sortuv="1908" direction="south" />
  <_0000145 id="0000145" latitude="50.00119" longitude="36.2344" old="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/0000145.jpg" new="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/s0000145.jpg" name="Перед відкриттям пам'ятника Каразінові" year="20 червня 1907 року" author="Анатолій Вернер" source="Газета «Південний край»" description="Відкриття пам'ятника планувалось до сторіччя від дня заснування університету — на 16 січня 1905 р. Але російсько-японська війна та події першої російської революції відтермінували відкриття. Урочисте відкриття пам'ятник Василю Каразіну відбулося 20 червня 1907. На фото видно священнослужителів, які будуть освячувати пам'ятник та ще не перебудований будинок Оршанських позаду." author_new="—" sortuv="1908" direction="northeast" />
  <_0000146 id="0000146" latitude="50.00124" longitude="36.23456" old="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/0000146.jpg" new="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/s0000146.jpg" name="Відкриття пам'ятника Каразінові" year="20 червня 1907 року" author="Анатолій Вернер" source="Газета «Південний край»" description="Відкриття пам'ятника планувалось до сторіччя від дня заснування університету — на 16 січня 1905 р. Але російсько-японська війна та події першої російської революції відтермінували відкриття. Урочисте відкриття пам'ятник Василю Каразіну відбулося 20 червня 1907. Нині на цьому місці стоїть пам'ятник Т.Г. Шевченку." author_new="—" sortuv="1908" direction="southwest" />
  <_0000147 id="0000147" latitude="50.0011" longitude="36.23446" old="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/0000147.jpg" new="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/s0000147.jpg" name="Нововідкритий пам'ятник Каразінові" year="20 червня 1907 року" author="Невідомий" source="Газета «Південний край»" description="Відкриття пам'ятника планувалось до сторіччя від дня заснування університету — на 16 січня 1905 р. Але російсько-японська війна та події першої російської революції відтермінували відкриття. Урочисте відкриття пам'ятник Василю Каразіну відбулося 20 червня 1907. Нині на цьому місці стоїть пам'ятник Т.Г. Шевченку." author_new="—" sortuv="1908" direction="west" />
  <_0000148 id="0000148" latitude="50.00098" longitude="36.23454" old="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/0000148.jpg" new="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/s0000148.jpg" name="Ректор університету Д.Багалій говорить промову" year="20 червня 1907 року" author="А.М. Іваніцького" source="Газета «Південний край»" description="Ректор університету Д.Багалій говорить промову на відкритті пам'ятника В. Н. Каразіну. Відкриття пам'ятника планувалось до сторіччя від дня заснування університету — на 16 січня 1905 р. Але російсько-японська війна та події першої російської революції відтермінували відкриття. Урочисте відкриття пам'ятник Василю Каразіну відбулося 20 червня 1907. Нині на цьому місці стоїть пам'ятник Т.Г. Шевченку." author_new="—" sortuv="1908" direction="northwest" />
  <_0000149 id="0000149" latitude="49.98645" longitude="36.2343" old="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/0000149.jpg" new="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/s0000149.jpg" name="Обвал каналізаційної траншеї" year="Жовтень 1915 року" author="Невідомий" source="Газета «Південний край»" description="Обвал каналізаційної траншеї у Плетнівському провулку, що супроводжувався загибеллю двох біженців К. Кербера та Еверта. Місце їхньої загибелі позначено X." author_new="Google Street View" sortuv="1915" direction="northwest" />
  <_0000150 id="0000150" latitude="49.99577" longitude="36.23605" old="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/0000150.jpg" new="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/s0000150.jpg" name="Зруйнований бомбою будинок" year="прибл. 1943 рік" author="Невідомий" source="—" description="Пошкоджений бомбою житловий будинок на вулиці Чернишевській, 4 збудовано у 1910 році за проєктом архітектора Юлія Семеновича Цауне. Це перший харківський кооперативний будинок. Архітектор виконав його у стилі модерн, прикрасивши його цікавою ліпниною з квітами й рослинами, маскаронами. За портиком був купол, який зруйнували при відновленні цієї будівлі після війни." author_new="Google Street View" sortuv="1943" direction="northeast" />
  <_0000151 id="0000151" latitude="50.00811" longitude="36.24814" old="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/0000151.jpg" new="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/s0000151.jpg" name="Цвинтарний храм усікновення глави Іоана Предтечі" year="Кінець ХІХ - початок ХХ століття" author="Невідомий" source="—" description="Храм вибудовано на території Івано-Усікновенського кладовища, закритого і зруйнованого у 1970-і роки. Храм був закладений у 1845 році, як цвинтарний, а з 1857 року використовується як парафіяльний." author_new="Тітаренко Михайло" sortuv="1900" direction="southeast" />
  <_0000152 id="0000152" latitude="49.98793" longitude="36.23198" old="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/0000152.jpg" new="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/s0000152.jpg" name="Зруйнований атлант" year="1943 рік" author="Невідомий" source="—" description="Будівля купецького банку та готелю Асторія побудована за проєктом Ржепішевського та Васильєва у 1913 році. Будівля була виконана у стилі північного модерну з багатьма цікавими прикрасами та декількома атлантами. Два з них впали та були зруйновані в результаті бомбардування у роки Другої світової війни. Будівля відновлена в історичному вигляді у 1950-х." author_new="Google Street View" sortuv="1943" direction="southwest" />
  <_0000153 id="0000153" latitude="50.00777" longitude="36.24662" old="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/0000153.jpg" new="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/s0000153.jpg" name="Іоано-Усікновенський цвинтар" year="До 1910 року" author="Невідомий" source="—" description="Іоано-Усікновенський цвинтар закладено ще в другій половині XVIII століття. До кінця XIX століття Іоано-Усікновенський цвинтар став «найпрестижнішим» кладовищем міста — місцем спочинку харківської знаті, представників інтелігенції, купецтва, державних та політичних діячів, а також діячів культури та мистецтва, підприємців, видатних людей. Цвинтар був відомий не тільки могилами видатних людей, а також скульптурною та архітектурною цінністю надгробків та склепів. Цвинтар знищено за наказом міської влади у 1970-х роках." author_new="—" sortuv="1909" direction="east" />
  <_0000154 id="0000154" latitude="50.00776" longitude="36.24674" old="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/0000154.jpg" new="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/s0000154.jpg" name="Іоано-Усікновенський цвинтар" year="Після 1910 року" author="Невідомий" source="—" description="Іоано-Усікновенський цвинтар закладено ще в другій половині XVIII століття. До кінця XIX століття Іоано-Усікновенський цвинтар став «найпрестижнішим» кладовищем міста — місцем спочинку харківської знаті, представників інтелігенції, купецтва, державних та політичних діячів, а також діячів культури та мистецтва, підприємців, видатних людей. Цвинтар був відомий не тільки могилами видатних людей, а також скульптурною та архітектурною цінністю надгробків та склепів. Цвинтар знищено за наказом міської влади у 1970-х роках." author_new="—" sortuv="1911" direction="east" />
  <_0000155 id="0000155" latitude="50.00442" longitude="36.23433" old="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/0000155.jpg" new="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/08/s0000155.jpg" name="Радянський зенітник біля Держпрому" year="лютий 1943 року" author="Невідомий" source="—" description="Радянський зенітник біля Держпрому у 1943 році. Видно спалений радянською армією будинок Проєктів." author_new="Google Street View" sortuv="1943" direction="west" />
  <_0000157 id="0000157" latitude="49.99216" longitude="36.22966" old="https://raw.githubusercontent.com/mykhaaailo/images-part1/main/00014.jpg" new="" name="Краєвид на двір Покровського монастиря" year="між 1896 та 1920 рр." author="Невідомий" source="Листівка" description="Ліворуч Озерянська церква, побудована як базиліка у 1896 році, далі — сам Покровський собор ще з окремим входом, а праворуч — архієрейський будинок 1820-х років" author_new="" sortuv="1900" direction="southwest" />
  <_0000158 id="0000158" latitude="49.99202" longitude="36.22926" old="https://raw.githubusercontent.com/mykhaaailo/images-part1/main/00015.jpg" new="" name="Покровський монастир у 1922 році" year="1922 рік" author="Таранушенко Стефан Андрійович" source="—" description="Покровський монастир на фото українського мистецтвознавця Стефана Таранушенка 1922 року" author_new="" sortuv="1922" direction="south" />
  <_0000159 id="0000159" latitude="49.98993" longitude="36.22062" old="https://raw.githubusercontent.com/mykhaaailo/images-part1/main/00016.jpg" new="" name="Харків на гравюрі 1840-х років" year="1840-ві роки" author="Невідомий" source="—" description="Гравюра 1840-х років, що зображує вид на Університетську гірку з-за Лопані. По центру видно Успенський собор, ліворуч Покровський монастир." author_new="" sortuv="1845" direction="east" />
  <_0000160 id="0000160" latitude="49.99171" longitude="36.22901" old="https://raw.githubusercontent.com/mykhaaailo/images-part1/main/000110.jpg" new="https://raw.githubusercontent.com/mykhaaailo/images-part1/main/00019.jpg" name="Покровський собор всередині" year="1914" author="Таранушенко Стефан Андрійович" source="—" description="Покровський собор всередині на фото українського мистецтвознавця Стефана Таранушенка 1914 року" author_new="Марина Григор'єва" sortuv="1914" direction="west" />
  <_0000161 id="0000161" latitude="49.99172" longitude="36.2289" old="https://raw.githubusercontent.com/mykhaaailo/images-part1/main/000111.jpg" new="" name="Інтер’єр нижнього Хрестовоздвиженського храму" year="1914" author="Таранушенко Стефан Андрійович" source="" description="Інтер’єр нижнього Хрестовоздвиженського храму на фото українського мистецтвознавця Стефана Таранушенка 1914 року" author_new="" sortuv="1914" direction="west" />
  <_0000162 id="0000162" latitude="49.97955" longitude="36.23034" old="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2025/01/0000162.jpg" new="" name="Вид на Харків через Нетечу" year="до 1819 року" author="Невідомий" source="—" description="Вид на Харків через Нетечу на початку XIX століття" author_new="" sortuv="1819" direction="north" />
  <_0000163 id="0000163" latitude="49.98758" longitude="36.22723" old="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2025/01/0000163.jpg" new="" name="Залопанська частина Харкова та Христоріздвяна церква" year="початок ХІХ століття" author="Невідомий" source="—" description="Залопанська частина Харкова та Христоріздвяна церква, гравюра початку XIX століття" author_new="" sortuv="1820" direction="west" />
  <_0000164 id="0000164" latitude="49.99266" longitude="36.23123" old="https://raw.githubusercontent.com/mykhaaailo/images-part1/main/000112.jpg" new="" name="Покровський собор з каланчі пожежної частини" year="між 1908 та 1920" author="Невідомий" source="—" description="Покровський собор з каланчі пожежної частини на Миколаївській площі (майдан Конституції). Забудова, що видна на фото зруйнована у 1940-х, пожежна частина — у 1960-х. Ліворуч видніється Різдвяна церква на Конторській (XVIII ст — 1920-ті)" author_new="" sortuv="1909" direction="southwest" />
  <_0000165 id="0000165" latitude="49.99169" longitude="36.22953" old="https://raw.githubusercontent.com/mykhaaailo/images-part1/main/000113.jpg" new="" name="Собор із прибудовою" year="1914" author="Таранушенко Стефан Андрійович" source="—" description="Собор із прибудовою, яка у 1920-ті рр. віддана під музей, а пізніше знесена на фото українського мистецтвознавця Стефана Таранушенка 1914 року" author_new="" sortuv="1914" direction="west" />
  <_0000166 id="0000166" latitude="49.99189" longitude="36.22942" old="https://raw.githubusercontent.com/mykhaaailo/images-part1/main/000115.jpg" new="" name="Покровський собор у роки Другої світової війни" year="1940-ві" author="Невідомий" source="—" description="Пошкоджений перебудовами та бомбардуваннями Покровський собор у роки Другої світової війни" author_new="" sortuv="1943" direction="southwest" />
  <_0000167 id="0000167" latitude="49.99168" longitude="36.22887" old="https://raw.githubusercontent.com/mykhaaailo/images-part1/main/000119.jpg" new="" name="Деталі Покровського собору" year="1922" author="Таранушенко Стефан Андрійович" source="—" description="Деталі Покровського собору на фото українського мистецтвознавця Стефана Таранушенка 1922 року" author_new="" sortuv="1922" direction="east" />
  <_0000168 id="0000168" latitude="49.99029" longitude="36.22998" old="https://raw.githubusercontent.com/mykhaaailo/images-part1/main/00023.jpg" new="" name="Дзвіниця з Університетської вулиці" year="1900-ті" author="Невідомий" source="Листівка видання С.Я. Токарєвої" description="Дзвіниця з Університетської вулиці. Ліворуч видно будівлі харківського Гостинного двору та лавки собору. Листівка видання С.Я. Токарєвої, 1910-ті" author_new="" sortuv="1910" direction="southeast" />
  <_0000169 id="0000169" latitude="49.98982" longitude="36.23196" old="https://raw.githubusercontent.com/mykhaaailo/images-part1/main/00024.jpg" new="" name="Успенський собор у роки радянської окупації" year="І половина ХХ століття" author="Невідомий" source="—" description="Собор у роки радянської окупації. Всі бані храму були знесені, а сам собор закритий. Праворуч видно Миколаївську каплицю, зараз знесена" author_new="" sortuv="1940" direction="west" />
  <_0000170 id="0000170" latitude="49.99136" longitude="36.22996" old="https://raw.githubusercontent.com/mykhaaailo/images-part1/main/000211.jpg" new="" name="Гостинний двір та дзвіниця" year="1910-ті" author="Невідомий" source="—" description="Гостинний двір та дзвіниця на листівці 1910-х років" author_new="" sortuv="1910" direction="south" />
  <_0000171 id="0000171" latitude="49.98995" longitude="36.22999" old="https://raw.githubusercontent.com/mykhaaailo/images-part1/main/000212.jpg" new="" name="Краєвид Соборної площі" year="Кінець XVIII — початок ХІХ століття" author="Невідомий" source="—" description="Краєвид Соборної площі наприкінці XVIII – на початку XIX століть. Зліва — стара дзвіниця Успенського собору, яку розібрали у 1820-х. Праворуч — будівля присутніх місць" author_new="" sortuv="1800" direction="south" />
  <_0000172 id="0000172" latitude="49.9887" longitude="36.22408" old="https://raw.githubusercontent.com/mykhaaailo/images-part1/main/000213.jpg" new="" name="Гравюра з краєвидом Університетської гірки 1833 року" year="1833" author="Невідомий" source="—" description="Гравюра з краєвидом Університетської гірки 1833 року. Ліворуч можна помітити куполи Миколаївської церкви, а правіше — дзвіницю Успенського собору, що будується" author_new="" sortuv="1833" direction="east" />
  <_0000173 id="0000173" latitude="49.98987" longitude="36.22979" old="https://raw.githubusercontent.com/mykhaaailo/images-part1/main/000214.jpg" new="" name="Зупинка хресної ходи" year="1910-ті" author="Невідомий" source="—" description="Зупинка хресної ходи з перенесенням Озерянської ікони Божої Матері, покровительниці Харкова, 22 квітня біля Успенського собору. Фото 1910-х років" author_new="" sortuv="1910" direction="east" />
  <_0000174 id="0000174" latitude="49.9899" longitude="36.23069" old="https://raw.githubusercontent.com/mykhaaailo/images-part1/main/000215.jpg" new="" name="Вівтар церкви Успіння Пресвятої Богородиці" year="До 1920-х" author="Невідомий" source="—" description="Вівтар церкви Успіння Пресвятої Богородиці, виконаний, ймовірно, за малюнками Бартоломео Растреллі. Спалений" author_new="" sortuv="1900" direction="east" />
  <_0000175 id="0000175" latitude="49.9896" longitude="36.23126" old="https://raw.githubusercontent.com/mykhaaailo/images-part1/main/000216.jpg" new="" name="Успенський собор з Горяїнівської вулиці" year="1910-ті" author="Невідомий" source="—" description="Успенський собор з Горяїнівської вулиці (нині Квітки-Основ’яненка) у 1910-х роках. Видно ще оригінальні бані та наличники, де немає голів янголів" author_new="" sortuv="1910" direction="northwest" />
  <_0000176 id="0000176" latitude="49.98976" longitude="36.23181" old="https://raw.githubusercontent.com/mykhaaailo/images-part1/main/000217.jpg" new="" name="Успенський собор у 1910-х" year="1910-ті" author="Невідомий" source="—" description="Успенський собор у 1910-х роках" author_new="" sortuv="1910" direction="west" />
  <_0000177 id="0000177" latitude="49.98983" longitude="36.23259" old="https://raw.githubusercontent.com/mykhaaailo/images-part1/main/000218.jpg" new="" name="Краєвид на Успенський собор" year="кінець ХІХ - початок ХХ століття" author="Невідомий" source="—" description="Краєвид на Успенський собор з Миколаївської площі. Кінець ХІХ - початок ХХ століття" author_new="" sortuv="1900" direction="west" />
  <_0000178 id="0000178" latitude="49.98992" longitude="36.23536" old="https://raw.githubusercontent.com/mykhaaailo/images-part1/main/000219.jpg" new="" name="Німецький аерофотознімок 1942 року" year="1942" author="Невідомий" source="—" description="Німецький аерофотознімок 1942 року, де видно пошкоджений центр Харкова та Успенський собор з демонтованими у 1930-х банями. Всі пошкоджені будівлі, що видно на фото, були знесені" author_new="" sortuv="1942" direction="west" />
  <_0000179 id="0000179" latitude="49.99573" longitude="36.23449" old="https://raw.githubusercontent.com/mykhaaailo/images-part1/main/00032.jpg" new="" name="Вулиця Гоголя на старій листівці" year="Ймовірно, початок ХХ століття" author="Невідомий" source="—" description="Вулиця Гоголя на старій листівці початку ХХ століття." author_new="" sortuv="1900" direction="north" />
  <_0000180 id="0000180" latitude="49.99013" longitude="36.22601" old="https://raw.githubusercontent.com/mykhaaailo/images-part1/main/00042.jpg" new="" name="Благовіщенський собор на листівці початку ХХ століття" year="після 1902, до 1910" author="Невідомий" source="—" description="Благовіщенський собор на листівці початку ХХ століття (після 1902, до 1910)" author_new="" sortuv="1909" direction="northwest" />
  <_0000181 id="0000181" latitude="49.99054" longitude="36.22302" old="https://raw.githubusercontent.com/mykhaaailo/images-part1/main/00043.jpg" new="" name="Стара Благовіщенська церква" year="кінець ХІХ століття" author="Невідомий" source="—" description="Стара Благовіщенська церква, побудована у 1794 році та знесена після завершення будівництва нової" author_new="" sortuv="1900" direction="southeast" />
  <_0000182 id="0000182" latitude="49.99054" longitude="36.2239" old="https://raw.githubusercontent.com/mykhaaailo/images-part1/main/00045.jpg" new="" name="Молебень в Благовіщенській церкві" year="12 серпня 1943 року" author="Невідомий" source="—" description="Молебень в Благовіщенській церкві 12 серпня 1943 року" author_new="" sortuv="1943" direction="east" />
  <_0000183 id="0000183" latitude="49.99053" longitude="36.2238" old="https://raw.githubusercontent.com/mykhaaailo/images-part1/main/00046.jpg" new="" name="Інтер’єр Благовіщенського храму у 1941 році" year="1941" author="Невідомий" source="—" description="Інтер’єр храму у 1941 році" author_new="" sortuv="1941" direction="east" />
  <_0000184 id="0000184" latitude="49.99087" longitude="36.22246" old="https://raw.githubusercontent.com/mykhaaailo/images-part1/main/000413.jpg" new="https://orgreen73656749.wordpress.com/wp-content/uploads/2025/01/s0000184.jpg" name="Стара і нова Благовіщенські церкви" year="До 1901 року" author="Невідомий" source="—" description="Стара і нова Благовіщенські церкви. Стара церква була знесена відразу після відкриття нової у 1901 році." author_new="Google Street View" sortuv="1900" direction="southeast" />
  <_0000185 id="0000185" latitude="49.99029" longitude="36.22513" old="https://raw.githubusercontent.com/mykhaaailo/images-part1/main/000415.jpg" new="" name="Новий Благовіщенський собор" year="1901" author="Невідомий" source="—" description="Новий Благовіщенський собор у 1901 році" author_new="" sortuv="1901" direction="northwest" />
  <_0000186 id="0000186" latitude="49.99013" longitude="36.22674" old="https://raw.githubusercontent.com/mykhaaailo/images-part1/main/000416.jpg" new="" name="Розлиття річки Лопань" year="Кінець ХІХ століття" author="Невідомий" source="—" description="Розлиття річки Лопань, завершення будівництва нового Благовіщенського собору на фото А.М. Іваницького. Кінець ХІХ століття" author_new="" sortuv="1890" direction="northwest" />
  <_0000187 id="0000187" latitude="49.99035" longitude="36.22932" old="https://raw.githubusercontent.com/mykhaaailo/images-part1/main/000417.jpg" new="" name="Благовіщенські собори" year="1901" author="Невідомий" source="—" description="Благовіщенські собори, ймовірно, у 1901 році" author_new="" sortuv="1901" direction="west" />
  <_0000188 id="0000188" latitude="49.98851" longitude="36.22359" old="https://raw.githubusercontent.com/mykhaaailo/images-part1/main/000419.jpg" new="" name="Розбомблений Харків" year="1942" author="Невідомий" source="—" description="Розбомблений Харків на німецькому аерофотознімку 1942 року" author_new="" sortuv="1942" direction="north" />
  <_0000189 id="0000189" latitude="49.9978" longitude="36.23141" old="https://raw.githubusercontent.com/mykhaaailo/images-part1/main/00072.jpg" new="" name="Член комісії з дослідження харківських підземель" year="1913" author="Невідомий" source="—" description="Член комісії з дослідження харківських підземель на вулиці Римарській. 1913 рік" author_new="" sortuv="1913" direction="none" />
  <_0000190 id="0000190" latitude="49.99782" longitude="36.23152" old="https://raw.githubusercontent.com/mykhaaailo/images-part1/main/00073.jpg" new="" name="Підземелля під вулицею Римарською" year="1913" author="Невідомий" source="—" description="Підземелля під вулицею Римарською. 1913 рік" author_new="" sortuv="1913" direction="none" />
  <_0000191 id="0000191" latitude="49.99957" longitude="36.24658" old="https://raw.githubusercontent.com/mykhaaailo/images-part1/main/00086.jpg" new="" name="Каплунівська церква і художнє училище" year="1910-ті" author="Невідомий" source="—" description="Каплунівська церква і художнє училище. Художньо-промисловий інститут побудований за проєктом архітекторів Жукова К. Н. та Піскунова М. Ф. у 1912 - 1913 роках. Будівля виконана у стилі українського модерну. Каплунівська церква зведена за проєктом О.М. Бекетова у 1912 році. Знесена у 1920-х" author_new="" sortuv="1915" direction="southwest" />
  <_0000192 id="0000192" latitude="49.99969" longitude="36.24541" old="https://raw.githubusercontent.com/mykhaaailo/images-part1/main/00087.jpg" new="" name="Художнє училище" year="після 1912 року" author="Невідомий" source="—" description="Будівля художнього училища побудована за проєктом архітекторів Жукова К. Н. та Піскунова М. Ф. у 1912 - 1913 роках. Будівля виконана у стилі українського модерну." author_new="" sortuv="1913" direction="southeast" />
</data>

