<data>
  <_1 objectId="0001" latitude="49.99166" longitude="36.22884" numberOfPhotos="20" title="Покровський собор" address="вулиця Університетська, 8" briefDesc="Найстаріша збережена будівля у місті" characteristics="&lt;b&gt;Рік будівництва:&lt;/b&gt; 1689 рік, реконструкція (реставрація): 1950 рік\n&lt;b&gt;Архітектор:&lt;/b&gt; Невідомо\n&lt;b&gt;Стиль:&lt;/b&gt; українське бароко\n&lt;b&gt;Статус:&lt;/b&gt; Пам’ятка архітектури національного значення 692 (нац.), 429, 621, 692/1\n&lt;b&gt;Автентичні двері:&lt;/b&gt; Ні\n&lt;b&gt;Красиво всередині:&lt;/b&gt; Так" text="Покровський собор — єдиний представник козацького бароко в Харкові. Церкву було засновано у середині XVIII століття українськими козаками за межами фортеці.\n\nУ 1689 році тоді дерев’яну Покровську церкву знесли, й козаки побудували нову кам’яну. На жаль, автор проєкту невідомий. Церкву освятив митрополит Авраам.\n\nУ 1726 у з ініціативи єпископа Білгородського Єпіфанія Тихорського і генерал-губернатора Слобідської України князя Михайла Голіцина був заснований Свято-Покровський чоловічий училищний монастир з харківським колегіумом першим вищим навчальним закладом на Лівобережжі. Покровська церква при цьому з 1729 стала монастирською і коллегіумською. Храм відремонтували, прикрасили й забезпечили церковним начинням.\n\nУ 1732-му на дзвіниці встановили дзвін вагою 1,6 тонни.\n\nУ 1799–1846 Покровський собор був катедральним собором Харкова.\n\nПротягом XIX і початку XX століття в церкві велися роботи з його прикрашання ремонту та благоустрою.\n\nПісля захоплення міста більшовиками й встановлення їх влади у місті, розпочалася боротьба з релігією. У 1920 році храм закрито. Під час Другої світової війни храм продовжив руйнуватися.\n\nУ 1950-х була зроблена спроба його косметичного ремонту, а в наступне десятиліття було розроблено проєкт реставрації храму в первинному вигляді — з галереєю між церквою і дзвіницею. Була розібрана трапезна між церквою і дзвіницею, а також переходу до Архієрейського дому і Озерянської церкви, проте після цього реконструкція призупинилася, і собор простояв у риштуваннях до перебудови.\n\nУ 1992 році храм передано Українській православній церкві московського патріархату. Нині Покровська церква — один із символів міста, найстаріша збережена будівля Харкова.\n\nАрхітектура храму, на думку деяких фахівців, повторює українську дерев’яну тридільну церкву. Храм має три вежі, простий фасад, що прикрашено лиштвою, напівколонами, карнизами, арками.\n\nНадзвичайно легкий і стрункий, здалека собор нагадує три свічки, які стоять у ряд. Три його вежі розділені від самої землі, звужуються догори та гармонійно об'єднані у єдине ціле. До центральної восьмикутної вежі (8,5х10 м) зі сходу примикає п'ятигранний вівтар (4х6 м), а із заходу — бабинець (6х5 м). Висота середньої, найвищої частини, від землі до хреста становить 45 м.\n\nСобор побудовано у два поверхи: знизу — зимній, теплий, храм, зверху — літній, холодний. Верхня церква майже цілком повторює нижню. Перший ярус оточено відкритою аркадою, на якій на рівні підлоги верхнього храму побудовано обхід-гульбище. Фасади собору багато прикрашені лиштвою, напівколонами, карнизами. Монументальному вигляду храму відповідає вишукана краса та стрункість інтер'єру.\n\nБудівлю Покровського собору непогано видно з паркінгу в саду Шевченка (840 метрів). Також гарний вигляд на собор відкривається з Бурсацького (280 м) і Новоіванівського мосту (1,6 км). З них церкву видно поруч з Успенським собором." storage="images-part1" sources="&lt;b&gt;Останнє оновлення:&lt;/b&gt; жовтень 2023 р.\n&lt;b&gt;ID:&lt;/b&gt; 0001\n\n&lt;b&gt;Використані матеріали:&lt;/b&gt;\nПокровський собор — Вікіпедія\nФото — Тітаренко Михайло, Марина Григор'єва, Ekaterina Polischuk" photoDesc1="" photoDesc2="" photoDesc3="Краєвид на Покровський монастир з вулиці Клочківської. Огорожа та каплиця будуть розібрані за наказом радянської влади у 1920-х роках" photoDesc4="Краєвид на двір Покровського монастиря. Ліворуч Озерянська церква, побудована як базиліка у 1896 році, далі — сам Покровський собор ще з окремим входом, а праворуч — архієрейський будинок 1820-х років" photoDesc5="Покровський монастир на фото українського мистецтвознавця Стефана Таранушенка 1922 року" photoDesc6="Гравюра 1840-х років, що зображує вид на Університетську гірку з-за Лопані. По центру видно Успенський собор, ліворуч Покровський монастир." photoDesc7="" photoDesc8="Покровський собор з парковки у саду Шевченка" photoDesc9="Покровський собор всередині" photoDesc10="Покровський собор всередині на фото українського мистецтвознавця Стефана Таранушенка 1914 року" photoDesc11="Інтер’єр нижнього Хрестовоздвиженського храму на фото українського мистецтвознавця Стефана Таранушенка 1914 року" photoDesc12="Покровський собор з каланчі пожежної частини на Миколаївській площі (майдан Конституції). Забудова, що видна на фото зруйнована у 1940-х, пожежна частина — у 1960-х. Ліворуч видніється Різдвяна церква на Конторській (XVIII ст — 1920-ті)" photoDesc13="Собор із прибудовою, яка у 1920-ті рр. віддана під музей, а пізніше знесена на фото українського мистецтвознавця Стефана Таранушенка 1914 року" photoDesc14="Пошкоджений перебудовами та бомбардуваннями собор у роки Другої світової війни" photoDesc15="" photoDesc16="Краєвид на Харків та Покровський собор з будинку на вулиці Полтавський шлях (тоді Катеринославська), 2. Кінець ХІХ століття" photoDesc17="Німецький аерофотознімок 1942 року, де видно зруйнований торговий будинок Пащенка-Тряпкіна, а ліворуч пошкоджені будівлі монастиря" photoDesc18="Німецький аерофотознімок 1942 року. В центрі — будинок дворянського зібрання, знищений наприкінці 1942 або на початку 43. За ним можна побачити Покровський монастир" photoDesc19="Деталі храму на фото українського мистецтвознавця Стефана Таранушенка 1922 року" photoDesc20="Інтер’єр нижнього Хрестовоздвиженського храму на фото українського мистецтвознавця Стефана Таранушенка 1914 року" <_object><photoDescs><photoDesc21>опис</photoDesc21><photoDesc22>опис</photoDesc22><photoDesc23>опис</photoDesc23></photoDescs></_object> />
  <_2 objectId="0002" latitude="49.98986" longitude="36.23065" numberOfPhotos="20" title="Успенський собор і дзвіниця" address="вулиця Університетська, 11" briefDesc="Одна з найвизначніших будівель міста" characteristics="&lt;b&gt;Рік будівництва:&lt;/b&gt; 1657 (засновано), 1771—1777  (зведено храм), 1821—1844 (зведено дзвіницю)\nАрхітектор: Невідомо, архітектор дзвіниці —  Васильєв Євген Олексійович, Тон Андрій Андрійович\n&lt;b&gt;Стиль:&lt;/b&gt; бароко (храм), класицизм (двіниця)\n&lt;b&gt;Статус:&lt;/b&gt; Пам’ятка архітектури національного значення №693, пам’ятка архітектури національного значення №1603\n&lt;b&gt;Автентичні двері:&lt;/b&gt; Ні\n&lt;b&gt;Красиво всередині:&lt;/b&gt; Так" text="Успенський собор є одним з найдавніших православних храмів Харкова, він був заснований у середині 17 століття (1650-х роках). За іншими, скоріше мітичними, даними ще в ІІ половині 16 століття. У 1860-х роках катедральний протоієрей Стефан Антоновський, складаючи опис Харкова та Харківського собору, зазначав, що у 1646 році у Харкові була побудована дерев’яна церква в ім’я Успіння Пресвятої Богородиці. До 1660 року будівля церкви занепала, й парафіяни розпочали зведення нової. Однак навіть не кам’яна, а дерев’яна церква не могла так швидко занепасти. Тому дослідники історії собору у ХІХ столітті вважали, що будівля побудована у ІІ половині ХVI століття. Однак достеменно ми ніколи не дізнаємося, коли засновано Успенський собор, так само як і назавжди залишиться таємницею рік заснування Харкова.\n\nПершою ж достовірно підтвердженою згадкою про собор є в донесення 1658 року воєводи Офросімова до Москви: &lt;i&gt;А въ Харьковскомъ, государь, твое царское богомолье построена соборная церковь Успенье Пресвятыя Богородицы краснаго и новаго лѣса, а лѣсъ, государь, на ту соборную церковь возили ратные люди въ прошломъ во 1657 году при Воинѣ Селифонтову.&lt;/i&gt;\n\nПерша церква була зведена на 35 метрів далі по Університетській від сучасної, де нині розташовані будівлі архіву. Тут була каплиця, церква була однопристольна, холодна. Згідно з документом, дерев'яний храм був побудований у 1657 році, а деревину до церкви возили козаки при першому харківському воєводі Селіфонтові. Дерев'яний храм був невеликої площі (приблизно 70 м²). Спершу тут не було навіть дерев'яних ікон, використовували паперові, була відсутня частина необхідних для повноцінного богослужіння книжок. Ще під час будівництва харківські священники відвідали Москву і звернулись до царя Олексія Михайловича Романова із проханням надати гроші на церковні предмети для майбутнього храму. В наступні роки також направлялися прохання до царя про допомогу храму. Декілька разів Цар давав вказівки відмовити в допомозі.\n\nТекст одного з указів:\n&lt;i&gt;Лѣта 7166 августа въ день по государеву цареву и великаго князя Алексѣя Михаиловича… указу окольничему Ѳеодору Михаиловичу Ртищеву да Григорью Михаиловичу Аничкову да дьякамъ Давиду Дерябину да Игнатью Матвѣеву да Андрѣю Селину. Великій государь царь… указалъ послать изъ приказу Большаго дворца въ новый городъ въ Харьковъ въ соборную церковь Успенія Пречистые Богородицы книги евангеліе напрестольное, апостолъ, псалтырь со возслѣдованіемъ, минею общую, шестодневъ тое жъ соборные церкви съ попомъ Иваном Аѳанасьевымъ. И по государеву цареву… указу окольничему Ѳеодору Михаиловичу Ртищеву да Григорью Михаиловичу Аничкову да дьякамъ Давиду, Игнатью и Андрѣю учинить о томъ по сему великаго государя указу.&lt;/i&gt;\n\nНавколо церковного двору була зведена дерев'яна огорожа, в межах якої знаходилось кладовище. Ймовірно, уже в 1780-х роках цвинтар був ліквідований, і в подальший час його територію забудовували: північну частину зайняв гостинний двір, південну — будівля Харківського університету. До 1680-х років будівля храму занепала. В 1685—1687 роках в межах фортеці поблизу старого дерев'яної церкви будується новий кам'яний собор, хрестоподібний з п'ятьма куполами. Освячення храму провів бєлгородський митрополит Аврамій у 1688 році. На місці розташування старої дерев'яної церкви до початку XVIII століття стояла дерев'яна каплиця. Також окремо була побудована дзвіниця, але дата її будівництва не відома.\n\nУ 1733 році собор постраждав від великої міської пожежі. Від храму залишились тільки кам'яні стіни, але за рік храм був відбудований. Коли в стінах виявили тріщини, стало зрозуміло, що навіть капітальний ремонт будівлю не врятує. Було прийнято рішення побудувати на цьому місці новий собор.\n\n14 травня 1771 року з благословення Київського Митрополита Самуїла Миславського було освячене місце нового будівництва. Проєкт собору не був створений, тому за основу була взята церква Климента папи Римського, що на росіі — чотирикутний, з п’ятьма главами і престолами.\n\nБудівництво велося дбайливо і ретельно. Були вириті глибокі рови для фундаменту, а землю вивозили за місто. Ці роботи обійшлися доволі дешево, лише 17 руб. 55 коп. По чотирьох кутах рвів покладені величезні гранітні камені, які привезли до Харкова з Бахмуту (Донецька область, Україна) на 24 биках. До цих рвів поклали 276 700 цеглин з розібраного старого храму. Коли їх не вистачало, новий купляли у церковного старости Федіра Анастасійовича Грекова, з доставкою з заводу до будмайданчика за 3 руб. 50 коп. за тисячу. До Харкова звозили й багато інших матеріалів і робітників, яким платили по 10 копійок за день.\n\nДо цього 18 жовтня 1770 року собор викупив у Конона Алексієва сина Гарбора частину лісу на Лисій горі (зараз Холодногірський район Харкова) за 40 руб. Цю деревину використовували для балок, дощок, вікон, рам, дверей і будівельних лісів.\n\nКошти на будівництво збирали харківці, а Гаврило Липка, Кондрат Сагоденко і Давид Шаповал об’їздили багато міст, збираючи кошти для храму. Останній провів у роз’їздах десять років (1770-1780 рр.), зібравши 18 000 рублів.\n\nВлітку 1777 року основні роботи були завершені, восени потиньковані куполи і хори, навесні 1778 року у північному приділі на хорах облаштовано іконостас. Освятив все єпископ Олексій. 1779 року потиньковано нижню частину храму і розширено іконостас, освячений 28 квітня того ж року. Весь собор планували освятити до повноцінного завершення його оздоблення іконостаса, у 1783 році. Однак, після видання наказу від 1 серпня 1780 року про створення у місті намісництва, треба було підготувати приміщення для проведення урочистих заходів. Всі роботи наказали закінчити за місяць, чого не сталося. По-перше, генерал-фельдмаршал, граф П.А.Румянцев-Задунайський, в присутності якого мало проходити відкриття намісництва і присутніх місць, запізнювався, а по-друге, роботи були завершені лише 27 вересня, що на 27 днів більше запланованого терміну.\n\nВсі роботи у храмі завершили 1783 року. Було встановлено вишуканий іконостас, зібраний за ескізами Бартоломео Растреллі (спочатку розібраний радянською окупаційною владою у 1920-х, вивезений на склад харківського художнього музею і спалений під час ДСВ). У ХІХ столітті цей іконостас описували так: &lt;i&gt;Устройство этого иконостаса, безъ сомнънія, дълаетъ большую честь эстетическому вкусу соборныхъ храмоздателей. Иконостасъ этотъ еще и въ настоящее время является предметомъ восхищенія для всхъ лицъ, умъющихъ цънить истинное искусство. (укр. Облаштування цього іконостасу, без сумніву, робить велику честь естетичному смаку соборних храмостворювача. Іконостас цей ще й в наш час є предметом захоплення всіх, хто вміє цінувати справжнє мистецтво).&lt;/i&gt;\n\nА так описували його зовнішній вигляд: &lt;i&gt;Соборный иконостасъ сдъланъ въ древне-греческомъ вкусъ и украшенъ колоннами коринскаго ордена. Наверху конечныхъ частей установлены даже древнегреческія урны. Иконостасъ весь сдъланъ былъ изъ липоваго дерева тъхъ самыхъ деркачевскихъ хатъ, которыя, какъ мы видъли выше, были пожертвованы для этой цъли нъкоею Краснокутскою) дерево оказалось прекраснаго качества, а главное—оно было совершенно сухое,—почему и устроенный изъ него иконостасъ во все время своего существованія не далъ ни одной трещины и ни малъйшаго искривленія. Устройство соборныхъ иконостасовъ было произведено въ продолженіи пяти лътъ, съ 1778 по 1783 годъ (Соборний іконостас зроблений в давньогрецькому смаку і прикрашений колонами коринського ордену. Нагорі кінцевих частин встановлено навіть давньогрецькі урни. Іконостас весь зроблений був з липового дерева тих самих деркачівських хат, які, як ми бачили вище, були пожертвовані для цієї цілі якоюсь Краснокутською) дерево виявилося чудової якості, а головне - воно було зовсім сухе, - чому ж з нього і влаштовано іконостас, який за все своє існування не дав жодної тріщини і ні найменшого викривлення. Улаштування соборних іконостасів було проведено протягом п'яти років, з 1778 по 1783 рік.&lt;/i&gt;\n\nКуполи храму були покриті чорним залізом, а глави були ще й позолочені «книжним золотом». Всі 79 вікон храму були засклені. Нині цих вікон можна нарахувати на чотири менше, бо західна стіна перетворена на арку, що поєднує храм з дзвіницею. Будівля прямокутна, має 4 малі й 1 велику центральну башту, фасад виконано у стилі бароко, прикрашено наличниками, пілястрами, головами янголів, які додали під час реставрації у 1960-х (а на капітелях дзвіниці можна побачити оригінальних янголів). Навколо храму облаштована спочатку дерев’яна, а пізніше кам’яна огорожа і вісім торгових кам’яних лавок, які приносили храму по 1100-1400 рублів щороку.\n\nПоруч з храмом ще з часів харківської фортеці існувала стара дзвіниця, вигляд якої, за переказами сучасників, зовсім не відповідав стилю нового храму. 13 лютого 1819 року протоєрей Андрій Прокопович разом з містянами вирішили розібрати її, а на цьому місці звести нову на честь перемоги над Наполеоном Бонапартом у французько-російській війні 1812 року «самой лучшей архитектуры», облаштувати там теплий храм. На будівництво дзвіниці, окрім 10 000 рублів, раніше пожертвуваних купчинею Парасковою Тамбовською, парафіяни пожертвували 25 000 у той же день. У храму і у його огорожі встановлено дві кружки для збору грошей. Вже 28 лютого 1819 року соборний протоєрей А.Прокопович запросив дозвіл на руйнацію старої дзвіниці й зведення нової.\n\n«Согласно прошенію соборянъ, преосвященный Павелъ уже 19-го марта того же года ходатайствовалъ предъ тогдашнимъ харьковскимъ губернаторомъ, Василіемъ Гавріиловичемъ Шуратоеымъ, о томъ, чтобы харьковская городская полиція не возбраняла соборянамъ какъ разбирать старую колокольню, такъ и складывать добытый изъ нея и вновь купленный кирпичъ на площади, находящейся противъ присутственныхъ мъстъ, и поставить, гдъ за приличное признается, потребное количество столбовъ для утвержденія на нихъ соборныхъ колоколовъ до построенія новой колокольни. Губернаторъ охотно исполнилъ просьбу преосвященнаго и далъ соотвътствующія распоряженія харьковскому полиціймейстеру. (укр. Згідно з проханням соборян, преосвященний Павло вже 19-го березня того ж року клопотав перед тодішнім харківським губернатором, Василем Гавриїловичем Шуратоїм, про те, щоб харківська міська поліція не забороняла соборянам як розбирати стару двіницю, що на площі проти присутніх міст, так і складати там цеглу…. Губернатор охоче виконав прохання преосвященного і дав відповідні розпорядження харківському поліцеймейстеру)». До квітня 1819 року всі двіниця була розібрана, а за огорожою храму облаштували на стовпах тимчасову.\n\nБудівництво розпочалося за проєктом архітектора Харківського університету, надвірного радника Євгена Васильєва у 1821 році. Він виконав його за зарплатню у 1000 рублів у середині червня 1819 року, а також за 1000 рублів щороку він наглядав за будівництвом. Для контролю був викликаний за 250 рублів Іван Васильйович Сідельников, який, як зазначалося, добре розбирається у кам’яному будівництві.\n\nПлан і фасад нової дзвіниці Євген Олексійович Васильєв виконав у середині червня 1819 року. Соборяни і парафіяни поставилися до проєкту з повним схваленням, але преосвященний не наважився затвердити його, доки план не буде схвалений спочатку «громадянським урядом». Справа була передана начальнику губернії В. Г. Муратову, з того часу для соборян розпочалися несподівані ускладнення.\n\nГубернатор сам також не наважився затвердити ні плану, ні фасаду майбутньої соборної дзвіниці «через велику колосальність будівлі» і перепровадив їх для розгляду в Санкт-Петербург до керуючого міністерством поліції, графа Вязмітінова. Вязмітінов у свою чергу передав їх академіку Стасову, який за найвищим наказом розглядав всі плани, що доставлені були в міністерство поліції, утримувавши їх у себе до 9 серпня 1819 року. А потім дав висновок, що дзвіниця, в міркуванні міцності, за тими планами може бути побудована, хоча для точного висновку і потрібно було б наперед знати розрізи, щоб бачити поглиблення фундаментів, конструкції склепінь, сходів і ін. Красу та естетичність Стасов оцінювати не став, зазначивши лише наступне:\n1. що така висока будівля не повинна бути такою близькою до інших (тобто до будівлі собору, можливо, навіть величезного);\n2. що допущені прибудови за своїм малим розміром не відповідають характеру всієї будівлі;\n3. що частини, що становлять будівлю, не вилучені з маси цілого, а тому і не гармонують з нею;\n4. що вся будівля не представляє єдності (ensamble). Різнорідний характер — але приємні лінії, величезні маси — але в них лише шматки, що височіють один над одним, роздроблені дрібницями.\n\nВтім, Стасов зазначив, що набагато легше критикувати, ніж самому робити проєкт, він похвалив Васильєва за те, що бічний фасад нижньої частини дзвіниці розфарбований ним з особливим мистецтвом і увагою, хоча тіні від колон накладені зовсім неправильно. Ці зауваження були передані губернатором архітектору 13 жовтня 1819 року, а пізніше відправлені у Санкт-Петербург керівництву міністерства внутрішніх справ, графу Віктору Павловичу Кочубею, який передав всі пояснення, проєкти й плани у будівельний комітет. 4 березня 1820 року через губернатора комітет вимагав від Васильєва надати генеральний план, фасад собору та розріз передбачуваної дзвіниці. Васильєв виконав усі доручення, і лише 8 травня 1820 року міністром внутрішніх справ, згідно з висновком будівельного комітету, затверджено фасад і план нової харківської дзвіниці.\n\n27 березня 1821 року преосвященний Павло видав наказ розпочати підготовку до зведення дзвіниці Успенського собору. «З надзвичайною енергією соборяни взялися за роботу. 63-річний соборний о. протоієрей А. Прокопович забув про свої роки й невпинно працював з чисто юнацьким захопленням. Церковному старості, купцю Семену Мухіну, парафіяни обрали зі свого середовища в помічники піклувальником будівлі енергійного і багатого, поважного купця Дмитра Ковальова».\n\nНасамперед соборяни та обрані парафіянами піклувальники зайнялися облаштуванням свого власного цегельного заводу, орендувавши для цього на сім років досить значну ділянку землі, що належала надвірному раднику Івану Шевичу, купили на зруб у лісі поблизу Харкова дерево, найняли грабаря (землекопа), муляра та тесляра. 5 квітня 1821 року протоієрей А. Прокопович уже просив у преосвященного Павла дозволу приступити до копання ровів для фундаменту, а разом з ним і нового клопотання перед губернатором про те, щоб з боку міської поліції не було перешкод у будівництві.\n\nЦерковним управлінням відразу було надано дозвіл на початок робіт, а 7 травня губернатор В. Г. Муратов вдруге дав належні розпорядження поліцеймейстеру і запропонував губернському архітектору відвести при соборі міста землю для передбачуваної дзвіниці згідно з планом Харкова. На другий день після цього вже почалися грабарні роботи, а до 31 травня рви під фундамент дзвіниці глибиною в 14 сажнів (29.9 метрів) були вийняті. 2 червня 1821 року земля була освячена протоієреєм Прокоповичем, а наступного дна розпочали кладку цегли. До кінця року було покладено 800 000 цеглин, а ще стільки ж заготовлено заводом на наступний рік. Витрачено було 113 476 рублів 77 копійок. Наступного року бюджет був вичерпаний. 12 травня 1822 року соборяни звернулися з проханням до Павла про видачу прохальної книги на збір коштів. Однак на швидке отримання коштів з цієї книги розраховувати було марно, а зупиняти роботи не можна. Протоієрей А. Прокопович, не дивлячись на неприхильність Павла до нього, яка тоді вже явно виявилася, разом з соборянами просив перед комісією духовних училищ про позику на 60 000 рублів розстрочкою погашення боргу на 12 років під заставу соборних лавок, які приносили собору 10 000 на рік.\n\n20 жовтня 1822 року петербурзький митрополит Серафим від імені комісії духовних училищ повідомив преосвященному Павлу, що комісія згодна видати в позику харківському Успенському собору лише 40 тисяч рублів і не інакше, як за відсотки (по п'ять на сто), на протягом десяти років. А першого грудня соборяни погодилися на ці умови, бо інших варіантів не було. За наказом імператора 40 тисяч рублів було відпущено зі Слобідсько-української казенної палати, їх отримано 6 липня 1823 року. Роботи знову закипіли, але, на жаль, лине на 2 роки, а потім зведення знову зупинене на цілих 6 років — з 1825 до 1831 року. Причин у затримці було багато: 1) головний двигун справи, майже 70-річний протоієрей А. Прокопович, якого відкрито зневажав Павло, підданий до консисторського суду, що тягнувся більше чотирьох років, 17 січня 1826 року помер; 2) подальші роботи були зупинені ще й тому, що архітектор вважав, що треба дати відпочинок споруді для осушки стін й осадки будівлі; 3) неможливо оминути ще й відсутність коштів, спричинену наказом міської управи про обов’язкову перебудову лавок собору в Гостинному дворі, на що пішло 15 280 рублів. 4) чималі труднощі будівництву споруди заподіяв і колишній в той час соборний староста купець Семен Гаврилович Мухін. Бачачи, що складнощі у будівництві, він узяв та й продав самовільно в 1823 році всю цеглу, виготовлену на соборному заводі, а це цілих два мільйони цеглин — в наказ громадського піклування і 37310 штук — «Різним людям» по 24 рублі за тисячу цегли, всього на суму 55 200 рублів. Новий настоятель собору Димитрій Щелков не зміг продовжити будівництво через брак і цегли, й інших буд. матеріалів.\n\nТільки 1831 року знову з’явилася можливість продовжити будівництво. Втім вже 1833 року помирає архітектор Євген Васильєв. Роботи продовжив Тон Андрій Андрійович. Під його керівництвом, у 1844 році, будівництво було закінчено. На спорудження 89,5 метрової дзвіниці пішло понад 3 з половиною мільйонів цеглин і 65 тонн заліза. Було встановлено багатотонні й малі дзвони. З 1846 року собор став катедральним, перейнявши цей статус у Покровського. У 1862 році до Харкова з Парижа привезли годинник фірми «Борель», й встановили його на вершині дзвіниці. Пізніше до дзвіниці прибудовано каплицю Святого Миколая (нині відсутня). Олександрівська дзвіниця виконана у стилі класицизм, прикрашена пілястрами, колонами, фронтонами. Цікаво, що якщо пригледітися, на капітелях колон видно маленьких янголят.\n\nПісля встановлення радянської влади у місті, розпочалася боротьба з релігією. Протягом другої половини 1920-х років із собору були винесені всі цінності, в тому числі дерев’яний іконостас XVIII століття, зібраний ескізами Бартоломео Растреллі, який вивезли на склад Харківського художнього музею, де він згорів під час Другої світової війни. У 1924 році на дзвіниці встановлено антену першої української радіостанції, у 1929 році знесено всі 5 башт храму, розпочато перебудову собору зсередини, руйнування фасаду. На щастя, під час війни собор вистояв, хоч навколо нього було зруйновано або пошкоджено майже всі будинки.\n\nУ 1950-х роках проведені реставраційні роботи, замінено годинник. У 1970 році собор почали відновлювати в історичному вигляді: відновлено башти, втрачені деталі, встановлено орган. Лише у 1990 році, після 70-річної більшовицької окупації, собор передано Українській православній церкві московського патріархату. У 2022 році під час російсько-української війни російські війська обстріляли Успенський собор, незначною мірою пошкодивши його." storage="images-part1" sources="&lt;b&gt;Останнє оновлення:&lt;/b&gt; серпень 2024 р.\n&lt;b&gt;ID:&lt;/b&gt; 0002\n\n&lt;b&gt;Використані матеріали:&lt;/b&gt;\nФото — Тітаренко Михайло, Сергей Ковров, Andreeva Aliona01" photoDesc1="" photoDesc2="Краєвид на собор з Миколаївської площі у 1860-х роках. Фото відомий харківський фотограф Василь Сергійович Досєкін, автор багатьох панорам міста 1860—1899 років" photoDesc3="Дзвіниця з Університетської вулиці. Ліворуч видно будівлі харківського Гостинного двору та лавки собору. Листівка видання С.Я. Токарєвої, 1910-ті" photoDesc4="Собор у роки радянської окупації. Всі бані храму були знесені, а сам собор закритий. Праворуч видно Миколаївську каплицю, зараз знесена" photoDesc5="" photoDesc6="Краєвид на харківські собори зі стадіону Трудові Резерви на Холодній горі" photoDesc7="Дзвіниця виглядає з-за радянської забудови. Краєвид зі скверу Стрілка" photoDesc8="Капітелі колон дзвіниці, декоровані головами янголів" photoDesc9="" photoDesc10="" photoDesc11="Гостинний двір та дзвіниця на листівці 1910-х років" photoDesc12="Краєвид Соборної площі наприкінці XVIII – на початку XIX століть. Зліва — стара дзвіниця Успенського собору, яку розібрали у 1820-х. Праворуч — будівля присутніх місць" photoDesc13="Гравюра з краєвидом Університетської гірки 1833 року. Ліворуч можна помітити куполи Миколаївської церкви, а правіше — дзвіницю Успенського собору, що будується" photoDesc14="Зупинка хресної ходи з перенесенням Озерянської ікони Божої Матері, покровительниці Харкова, 22 квітня біля Успенського собору. Фото 1910-х років" photoDesc15="Вівтар церкви Успіння Пресвятої Богородиці, виконаний, ймовірно, за малюнками Бартоломео Растреллі. Спалений" photoDesc16="Успенський собор з Горяїнівської вулиці (нині Квітки-Основ’яненка) у 1910-х роках. Видно ще оригінальні бані та наличники, де немає голів янголів" photoDesc17="1910-ті роки" photoDesc18="Краєвид на Успенський собор з Миколаївської площі" photoDesc19="Німецький аерофотознімок 1942 року, де видно пошкоджений центр Харкова та Успенський собор з демонтованими у 1930-х банями. Всі пошкоджені будівлі, що видно на фото, були знесені" photoDesc20="Дзвін 1755 р., який було перенесено зі Зміївського Миколаївського монастиря на дзвіницю 1844 р." photoDesc21="" photoDesc22="" photoDesc23="" photoDesc24="" photoDesc25="" />
  <_3 objectId="0003" latitude="49.99637" longitude="36.23522" numberOfPhotos="7" title="Собор Успіння Пресвятої Діви Марії" address="вулиця Гоголя 4" briefDesc="Старий римсько-католицький костел" characteristics="&lt;b&gt;Рік будівництва:&lt;/b&gt; 1887—1892 роки, рек. 1950-ті, відновл. 2000-ні\n&lt;b&gt;Архітектор:&lt;/b&gt; Михаловський Болеслав Георгійович\n&lt;b&gt;Стиль:&lt;/b&gt; неоготика\n&lt;b&gt;Статус:&lt;/b&gt; Пам’ятка архітектури та містобудування місцевого значення №7047-Ха\n&lt;b&gt;Автентичні двері:&lt;/b&gt; Невідомо\n&lt;b&gt;Красиво всередині:&lt;/b&gt; Так" text="У ХІХ столітті Харків почав зростати як промислове місто. Сюди з’їжджалися іноземні торговці, викладачі, підприємці тощо, серед яких значною часткою були німці й французи. До 1830-х років римо-католики Харкова проводили свої богослужіння у будівлі Харківського університету.\n\n1832 року було побудовано новий храм за проєктом архітектора Верещинського, що розташовувався на розі вулиці Гоголя і провулка Мар’яненка. А навпроти за проєктом архітектора Андрія Андрійовича Тона реконструйовано будинок настоятеля. На жаль, храм не вистояв під час Другої світової війни, а на його місці у 1950-х зведено житловий будинок у стилі радянського неокласицизму.\n\nБудинок настоятеля дожив до сучасності, однак був незаконно перебудований у 2020 році. Ця перебудова значно спотворила оригінальний вигляд класичної будівлі, було знищено багато архітектурних деталей.\n\nСучасний Собор Успіння Пресвятої Діви Марії зведено трохи далі від першого. Він побудований у 1887—1892 роках за проєктом харківського міського інженера Болеслава Георгійовича Михайловського.\n\nБудівля нового собору прямокутна, базилікальна, виконана у неоготичному стилі, має декілька невеликих шпилів та високу дзвіницю. Під дзвіницею розташовано вхід, вище напис латинською «DEO OMNIPOTENTI», що у перекладі означає «Бог всемогутній». Над написом розташоване кругле вікно, а над вікном ще один напис «MDCCCXCI-MMIV». На вершині дзвіниці — шпиль.\n\n26 липня 1892 року собор був освячений єпископом Франциском Симоном. Храм розвивається, займається благодійністю допоки у 1938 році радянська влада не розстріляла настоятеля Вірменської католицької громади Карапета Еганяна, а у 1940 році храм закрили.\n\nПід час німецької окупації у соборі відновили богослужіння. З 1945 року у будівлі розташовано кінотеатр та проведено реконструкцію всередині: храм розділено на два поверхи. Після закінчення радянської окупації міста у храмі відновилися богослужіння. У 2000-х відновлено шпиль дзвіниці, збудовано резиденцію єпископа. Під час російсько-української війни храм займається благодійністю." storage="images-part1" sources="&lt;b&gt;Останнє оновлення:&lt;/b&gt; жовтень 2023 р.\n&lt;b&gt;ID:&lt;/b&gt; 0003\n\n&lt;b&gt;Використані матеріали:&lt;/b&gt;\nФото — Тітаренко Михайло" photoDesc1="" photoDesc2="" photoDesc3="" photoDesc4="" photoDesc5="" photoDesc6="" photoDesc7="" photoDesc8="" photoDesc9="" photoDesc10="" photoDesc11="" photoDesc12="" photoDesc13="" photoDesc14="" photoDesc15="" photoDesc16="" photoDesc17="" photoDesc18="" photoDesc19="" photoDesc20="" photoDesc21="" photoDesc22="" photoDesc23="" photoDesc24="" photoDesc25="" />
  <_4 objectId="0004" latitude="49.99054" longitude="36.22404" numberOfPhotos="19" title="Свято-Благовіщенський катедральний собор" address="Благовіщенський майдан, 1" briefDesc="Найбільший катедральний храм Східної Європи" characteristics="&lt;b&gt;Рік будівництва:&lt;/b&gt; 1888—1901\n&lt;b&gt;Архітектор:&lt;/b&gt; Ловцов Михайло Іванович\n&lt;b&gt;Стиль:&lt;/b&gt; неовізантійський\n&lt;b&gt;Статус:&lt;/b&gt; Нема або не вказано\n&lt;b&gt;Автентичні двері:&lt;/b&gt; Ні\n&lt;b&gt;Красиво всередині:&lt;/b&gt; Так" text="Перша церква в ім'я Благовіщення Пресвятої Богородиці заснована близько 1655 р., одночасно з Миколаївською та Різдвяною. Дерев'яний однопрестольний храм Залопанського приходу був виконаний у традиційних українських трибанних формах з окремою дерев'яною рубаною дзвіницею й обнесений тином замість огорожі. Бурхливий розвиток поселення дав поштовх до розширення приходу: згідно з Курязькими актами 1720 в штаті церкви було вже двоє священників. Після великої пожежі в 1738 р. відновлена ​​в тому ж вигляді. Зображення збереглося на плані міста 1787 року.\n\nЗі священників цього періоду відомі: о. Олексій (Курязькі акти 1659 року), о. Павло (Курязькі акти 1701 і 1713 років), Йоанн Матвєєв (пом. 1738) і його товариш по службі Автоном Захар'єв (пом. 1779), Герасим Слівіцький і Петро Рожанський, його товариш по службі прот. Матвій Рожанський.\n\n1789 року був закладений новий кам'яний однобаневий храм у стилі раннього класицизму за проєктом Петра Ярославського, освячений 8 вересня 1794 р. Як і всі парафіяльні церкви Харкова, був однопрестольним до 1830-их, коли зростання населення викликало необхідність розширення старих харківських храмів. У 1836–1838 рр. були прибудовані боковий вівтар в ім'я св. великомученика Йоанна Воїна та Святої Варвари. Головним їхнім упорядником був церковний староста купець Олександр Дмитрович Скрипник. У 1844–1846 роках проведено капітальний ремонт. Стараннями підполковника М. І. Батезатула голови на церкви, іконостас, горішнє місце, жертовник і затінок над престолом були визолочені «найкращим червоним золотом».\n\nУ 1846–1863 роках церква мала статус «градського собору». Опис згідно з відомістю по харківському градському благочинию за 1858 р.:\n\nЦерква в ім'я Благовіщення Пресвятої Богородиці будівлею кам'яна, з кам'яною міцною дзвіницею. Має три престоли: в ім'я Благовіщення Пресвятої Богородиці (холодний), а останні два теплі. Начинням достатня. Причта покладено за штатом: протоієрей, священник, диякон, дяків — 2 і паламарів — 2. Землі при цій церкві ніякої немає. На утримання священнослужителів платні не виходить, а отримують вони добровільні давання парафіян. Приписок до цієї церкви немає. Домова в цьому приході церква у 2-ї Харківської чоловічої гімназії в ім'я преп. Сергія Радонезького (заснована вона в 1851 р., будівлею теж кам'яна). Настоятель — протоієрей Стефан Якович син Стефаневський. Число парафіян: чоловіків — 484 чол, жінок — 568.\n\nУ цьому ж році через збільшення приходу було порушено питання про кардинальну реставрацію храму, але залишилося відкритим, а церква була лише трохи розширена. 22 листопада 1887 року з ініціативи невеликого гуртка іменитих і заможних парафіян і з дозволу архієпископа Амвросія (Ключарева) відбулися розширені збори парафіян, на якому одностайно прийнято рішення про будівництво нового храму.\n\nУрочисте закладання нової церкви було здійснено 2 жовтня 1888 року поруч зі старим храмом, який діяв під час дванадцятирічного будівництва. За дорученням будівельного комітету проєкт розробив архітектор Харківського технологічного інституту професор Михайло Ловцов, член Благовіщенського приходу. Фінансування будівництва здійснювалося в основному коштом численних і щедрих пожертвувань купців, як харківських, так і з інших міст. Усі витрати зі спорудження церкви й внутрішнього оздоблення склали в 400 000 рублів, однієї цегли було використано близько 7 млн.\n\nСміливо експериментуючи в модному візантійському стилі з елементами еклектики, архітектор надає храму, увінчаному традиційним пятиглав'єм, давньовізантійських напівсферичних обрисів і протиставив його масивному об'єму (34 м лицьового фасаду на 59 м висоти) легкість псевдоготичної ярусної дзвіниці (80 м). Велика кількість деталей і поліхромне рішення фасадів із чергуванням горизонтальних рядів червоної цегли й світлого тиньку створюють самобутність храму, що легко запам'ятовується.\n\nЦерква була закінчена й освячена в 1901 році. Тоді ж знесено старий храм, з якого в новий були перенесені найшанованіші ікони Спасителя, Божої Матері, Миколи Чудотворця, Йоанна Воїна, великомучениці Варвари. Один із найбільших храмів Російської імперії вміщував близько 4 000 осіб. Іконостас із білого каррарського мармуру виконав московський майстер Василь Орлов, 29 ікон головного іконостасу — Андрій Данилевський (Санкт-Петербурзька імператорська академія мистецтв), ікони бічних іконостасів — Михайло Михайлов, настінний розпис І.М. Святенко (Харків). Основні іконографічні мотиви взяті з київського Володимирського собору і частково з храму Христа Спасителя в Москві. Бічні апсиди, як і в колишній Благовіщенській церкві, в ім'я святого великомученика Йоанна Воїна і святої великомучениці Варвари. У цокольному престольному храмі престол на честь Усіх Святих.\n\n3 липня 1914 року церкві знову присвоюється статус «градського собору».\n\n22 березня 1923 радянська влада спробувала закрити храм. Ці спроби повторювалися і надалі. До 1925 р. ситуація дещо стабілізувалася. З 1925 по 1926 рр. в будівлі собору навіть проводилися, з дозволу влади, концерти духовної музики.\n\n14 лютого 1930 року постановою секретаріату ВУЦВК собор був остаточно закритий. Згідно з постановою, приміщення храму мало бути використане для культурних цілей. Однак, за свідченнями старожилів, деякий час у його приміщеннях були стайня і склад нафтопродуктів.\n\nЯк й інші харківські церкви, собор був відкритий для богослужінь у роки нацистської окупації.\n\nУ період після Другої світової війни собор працював як храм. У 1946 р. став катедральним храмом, єпархіальним центром, яким залишається і понині. У 1948 р. сюди були перенесені з Покровського монастиря мощі святителя харківського Мелетія, а з музею — мощі св. Афанасія Пателарія Патріарха Константинопольського.\n\nУ липні 1974 р. грозовий шквал завалив чавунний хрест дзвіниці.\n\nУ 1993 році в соборі були поміщені мощі священномученика Олександра (Петровського) харківського архієпископа, репресованого в 1938 р.\n\nУ липні 1996 року сильний вітер погнув новий сталевий хрест. У червні 1997 року відновлений хрест разом із верхньою частиною бані знищила пожежа, що виникла у верхній частині підкупольного приміщення при проведенні зварювальних робіт. Після ремонту купола висота дзвіниці збільшилася.\n\nУ 2007–2008 роках навколо храму влаштована нова огорожа, яка підкреслила його монументальні обриси.\n\nБлаговіщенський собор входить до легендарного злотого трикутника, який складається з Успенського та Покровського соборів." storage="images-part1" sources="&lt;b&gt;Останнє оновлення:&lt;/b&gt; жовтень 2023 р.\n&lt;b&gt;ID:&lt;/b&gt; 0004\n\n&lt;b&gt;Використані матеріали:&lt;/b&gt;\nСвято-Благовіщенський катедральний собор (Харків) — Вікіпедія\nФото — Тітаренко Михайло, Adam Jones,         Konstantin Brizhnichenko, Ekaterina Polischuk, Andreeva Aliona01, Alexostrov" photoDesc1="" photoDesc2="Благовіщенський собор на листівці початку ХХ століття (після 1902, до 1910)" photoDesc3="Стара Благовіщенська церква, побудована у 1794 році та знесена після завершення будівництва нової" photoDesc4="Іконостас з каррарського мармуру та інтер’єр собору. Іконостас знищений у радянські роки" photoDesc5="Молебень в Благовіщенській церкві 12 серпня 1943 року" photoDesc6="Інтер’єр храму у 1941 році" photoDesc7="Інтер’єр храму сьогодні" photoDesc8="Інтер’єр храму сьогодні" photoDesc9="Панорама Харкова" photoDesc10="Незвичайні капітелі колон" photoDesc11="Краєвид на харківські собори зі стадіону Трудові Резерви на Холодній горі" photoDesc12="" photoDesc13="" photoDesc14="Благовіщенський собор з мостика на Купецькому узвозі. 1910-ті роки. Ліворуч — будинок Пащенка-Тряпкіна, пошкоджений у роки ДСВ, розібраний у 1950-х" photoDesc15="Новий Благовіщенський собор у 1901 році" photoDesc16="Розлиття річки Лопань, завершення будівництва нового Благовіщенського собору на фото А.М. Іваницького. Кінець ХІХ століття" photoDesc17="Благовіщенський собор, ймовірно, у 1901 році" photoDesc18="Благовіщенський собор у 1900-х" photoDesc19="Розбомблений Харків на німецькому аерофотознімку 1942 року" photoDesc20="" photoDesc21="" photoDesc22="" photoDesc23="" photoDesc24="" photoDesc25="" />
  <_5 objectId="0005" latitude="49.99807" longitude="36.24357" numberOfPhotos="14" title="Садиба Рижових" address="вулиця Дарвіна, 9" briefDesc="Відома будівля з гарно збереженим інтер’єром" characteristics="&lt;b&gt;Рік будівництва:&lt;/b&gt; 1911 рік\n&lt;b&gt;Архітектор:&lt;/b&gt; Величко Віктор Валеріанович\n&lt;b&gt;Стиль:&lt;/b&gt; неоренесанс\n&lt;b&gt;Статус:&lt;/b&gt; Пам’ятка архітектури та містобудування місцевого значення №166\n&lt;b&gt;Автентичні двері:&lt;/b&gt; Так; Всередині\n&lt;b&gt;Красиво всередині:&lt;/b&gt; Так" text="На початку другої половини 18 століття вся величезна ділянка Нагірного району від нинішнього проспекту Героїв Харкова до вулиці Юмівської (Гуданова) і від Журавлівського схилу річки Харків до вулиці Григорія Сковороди належала полковнику Харківського козацького полку Куликовському. За його прізвища названа була Куликова гора, де розташувалися вулиці Куликівська та Садово-Куликівська.\n\nСадово-Куликівською вулиця Дарвіна почала іменуватися ще 1804 році, тоді це була околиця міста. На початку ХХ століття вона стає «тихим центром», де оселяються заможні містяни: Алчевські, Бекетови, Маркови та інші.\n\nНині вулиця дивує харківців та гостей міста своєю красою, одним з найкращих прикладів старої забудови вулиці є сучасний Будинок архітекторів. Одноповерхова з вулиці та двоповерхова з двору будівля збудована для сім’ї Рижових.\n\nОсобняк спроєктований українським архітектором Віктором Валеріановичем Величко, і зведений у 1911—1912 роках на земельній ділянці між Садово-Куликівською вулицею (сучасна вулиця Дарвіна) і сучасною вулицею Манізера.\n\nФасад прикрашають колони та пілястри іонічного ордера, барельєфи, скульптура-фонтан лева, двоколонний портик над входом, балюстрада, карниз і балкон. Будівля розташована трохи далі від червоної лінії вулиці, а також відгороджена кованим металевим парканом. А позаду будинку є веранда з виходом у сад, де збереглася півротонда, яка була відреставрована у 2021 році. Її можна побачити з вулиці Манізера.\n\nВсередині має коридорне планування та три великі зали: синю (прихожа), зелену й білу. Збереглися колони, пілястри, декоративні кронштейни, медальйони, барельєфи, дубові різьблені вставки, мармурові сходи, камін, паркет, двері та вікна. Збереглися і деякі меблі: комод, декілька шаф, великий стіл, люстри, піаніно, на стінах великі картини.\n\nНаразі будівля дуже добре збережена, але потребує реставрації. По фасаду будівлі пішли тріщини, а веранда знаходиться в неналежному стані. Всередині будинку встановлено один із проєктів реконструкції площі Свободи початку XX століття та меморіальну табличку на честь загиблих архітекторів у роки Другої світової війни.\n\nРід Рижових був дуже відомим у Харкові. Павло Павлович Рижов — спадковий почесний громадянин міста, гласний Міської Думи, купець 2-ї гільдії. Павло Павлович володів фабрикою фарб в Писочині, дзвоново-ливарним заводом в селищі Рижов, був співвласником магазинів залізних, шорних, електротехнічних товарів.\n\nСин Павла Павловича Петро продовжував справу батька, працював разом з ним. Саме він і замовив у Віктора Велика, знайомого та сусіда по вулиці, будівництво особняка на Садово-Куликівській.\n\nБудівництво було завершене у 1912 році, якраз до дня народження дружини П. П. Рижова Валерії Олександрівни. Новий будинок записали на неї. Частину приміщень особняка здавали в оренду. Деякий час тут жив член правління Харківського Земельного банку Петро Миколайович Котов.\n\nЗвичайно, найвідомішим заняттям Рижових було виливання дзвонів. 1858 року поруч зі слободою Пісочинською, на викуплених землях купця Єнікіна, московський купець Іван Іванович Рижов засновав дзвоново-ливарний завод. Родичі Івана Рижова на той час вже жили у Харкові, зокрема Анастасія Тимофіївна володіла заводами свинцевих білил та свічковим, прибутковими будинками у місті.\n\nВ травні 1858 року було закладено виробничі, монтажні, модельні, формовочні, оздоблювальні цехи, дві ливарні печі та приватну садибу. Вже восени будівництво було завершене, для роботи на заводі запрошені московські майстри різних професій, а 1859 року виробництво почало працювати. Виливалися сорокапудові (640 кг) та 160-пудові (2 560 кг) дзвони.\n\nОдним з найперших значних замовлень став дзвін для харківського Успенського собору. Дзвін вагою 1003 пуди (16 050 кг) виготовили у 1863 році, а 29 вересня встановили на перший ярус Олександрійської дзвіниці, яка була добудована у 1844 році. Звуки дзвону було чутно на багато кілометрів, однак прожити довго йому не судилося. Через 70 років, у 1930-х роках, радянська влада знищила його у рамках боротьби з релігією.\n\nІван Іванович Рижов помер 1863 року. Через відсутність спадкоємців, Іван Іванович заповів завод дітям Анастасії Тимофіївни Рижової Павлу та Івану Івановичам. Однак для входження у спадок вони мали стати купцями, а до цього завод продовжив працювати під керівництвом їх матері. Замовлення надходили зі всієї імперії. 1867 року вилиті дзвони для харківської Вознесенської церкви, дзвін вагою 2000 пудів (32 тони) для Куряжського Преображенського чоловічого монастиря під Харковом.\n\n1870 року брати змогли офіційно стати власниками заводу. На той час він складався з двох цехів та двох плавильних печей, на ньому працювало 16 робітників. На рік виготовлялося 4000 пуд дзвонів на загальну суму 63 тисячі рублів, а ціна за пуд складала 15 рублів 75 копійок сріблом.\n\nКерування заводом двома людьми погано впливало на фінансове становище. Іван Іванович Рижов постійно витрачав зароблені заводом гроші, брав займи в банках та у приватних осіб, програвав їх, фінансував сумнівні проєкти. Витрати заводу не покривалися його доходами, та врешті з ініціативи Павла Івановича 1871 року відбувся нотаріальний розділ майна, він став єдиним власником заводу.\n\nПавло Іванович Рижов був вірянином, започаткував традицію дарувати церквам колоколи по 40 пудів з кожної партії. В Харківському Успенському катедральному соборі він був церковним старостою, виділяв для храму дзвони свого заводу. Павло Іванович помер 14 березня 1885 року.\n\nЗавод був заповіданий дітям: Павлу та Олександру. Останній помер від сухоти 10 червня того ж року. Павло Павлович став єдиним та останнім власником заводу. З самого дитинства він знався на ливарній справі, спостерігав змалку за поетапним процесом виготовлення дзвонів. Дзвоноливарний завод власник вирішив модернізувати та випускати на ньому іншу металеву продукцію: ковану, штамповану, дротяну. На території підприємства 1887 року Павло Павлович закладає фабрику свинцевих білил.\n\nЗі схвалення матері Павли Володимирівни Рижової (Носової) Павло Павлович брав участь у благодійних справах: ремонті та зведенні церков, служби голосним у міській харківській думі. До цього часу завод виріс з невеличкої фабрики у потужне капіталістичне підприємство з виробництва дзвонів.\n\n1887 року Павло Павлович Рижов вирішив вилити свій найкрасивіший дзвін до всесвітньої промислової виставки у Парижі. За дозволом імператора на дзвоні зображено владну родину. 19 січня 1888 року цей дзвін було відлито. Він експонувався у Парижі як найкращий зразок дзвоноливарного мистецтва країни.\n\n17 жовтня 1888 року в районі станції Борки, неподалік міста Харкова зазнав катастрофи царський потяг, на якому з Криму повертався Імператор Олександр ІІІ з родиною.  Попри катастрофічні наслідки (21 особа загинула, 24 були поранені, з них двоє померли пізніше), ніхто з членів царської родини, на жаль, не постраждав. Тоді ця подія була сприйнята як диво, на честь цього у Борках зведено величезну церкву та ще декілька по всій Російській Імперії.\n\nДуховенство та парафіяни Харківської єпархії на згадку про «чудовий порятунок» на пожертвування замовили на заводі Павла Павловича Рижова 17-пудовий дзвін з чистого срібла. Крім коштів на дзвін, вирішено було додатково зібрати 2 тис. рублів і помістити їх на рахунок катедрального собору. Відсотки з цього капіталу повинні були йти на сплату дзвонарям, на яких покладено обов'язок дзвонити таким чином, щоб звук не припинявся в обумовлений час доби ні на один день. Гроші та срібні предмети на вилив дзвону приймали при будинку Харківського архієпископа та у всіх парафіяльних храмах єпархії. Дзвін був відлитий 5 червня 1890 і важив 17 пудів 35 фунтів (277,6 кг). 14 жовтня 1890 р. дзвін був піднятий на другий ярус дзвіниці Успенського собору у Харкові. П'ятьма днями пізніше було відлито другий такий самий дзвін зі срібла, який вивішений на місці аварії поїзда в невеликій спеціально побудованій каплиці поблизу залізничної станції Борки, а згодом перевішений на дзвіниці зведеного храму в ім'я Христа Спасителя Преславного, який був зруйнований в 1943 році. На той час срібного дзвону там уже не було, він був перетоплений на срібні радянські публі у 1920-1924 роках. До нашого часу збереглася лише каплиця, відновлена з руїн у 2003 році.\n\nЗавод Рижових крім дзвонів виготовляв і іншу ливарну та ковальську продукцію, освоєно і штампування металу. Випускалися ливні елементи для вікон і дверей, камінне оснащення, будівельні деталі.\n\nЗ 1890-х років в Харкові та за його межами було відоме товариство «В.Г. Пономарьов і П.П. Рижов», яке мало багато магазинів з торгівлі залізними товарами та всім тим, що постачав на ринок завод Рижових. Тут закупалися приватні особи, будівельники, інженери, будівельники та забудовники, працювала власна доставка додому.\n\nПрозорливістю Івана Івановича Рижова місце для заводу було підібрано так успішно, що згодом 1896 року залізничні рейки на Харків опинилися за 100 метрів від заводських цехів. Власник заводу Рижов Павло Павлович особисто їздив на прийом до царя з проханням про спорудження залізничної станції власним коштом та присвоєння їй назви «Рижов». Такий дозвіл було отримано, станція побудована власним коштом, рейки простягнулися і на територію самого заводу, що дозволило доставляти дзвони прямо з цехів.\n\nНа протилежному кінці залізничних шляхів від станції Павло Павлович Рижов з 1903 року посадив парк для безплатного відвідування жителями села Пісочин та всіма охочими, що прибувають сюди з міста Харкова.\n\nКупці Рижови завжди користувалися повагою влади та народу, починаючи з 1871 року, заводчики та члени їхніх сімей незмінно обиралися до міської Думи. П.П. Рижов брав активну участь у суспільному житті міста, навіть після 1917 року він обирався гласним міської Думи Харкова, був радником міської Думи до 1920 року. Завод до цього часу вже понад два роки не працював, а потім більше ніколи виробництво і не запустилося. З початку 1920-х років обставини країни складалися погано, отже людям заможним, тим паче заводчикам слід емігрувати. Вважають, що Рижов П.П. у цей час виїхав із країни і більше не повертався. Проживав він у Франції, Югославії та Греції. За не уточненими даними помер у 1943 році. За однією з версій його сина Миколу розстріляли в Криму без пред'явлення звинувачення у числі понад трьохсот осіб за вироком особливих (надзвичайних) несудових органів. Дехто вважає, що спадкоємці Рижова досі живуть у Харкові.\n\nУ Другу світову війну, враховуючи те, що цехи колишнього заводу розташовувалися біля залізниці, і, очевидно, значилися на німецьких картах як ливарний завод, бомбардувалися і були майже знищені.  Єдина будівля, що збереглася — контора, що розташовувалась віддалік від цехів, була відремонтована і реконструйована для інших потреб. Нині в ньому міститься місцева меблева фабрика.\n\nІсторія, а точніше радянська влада, розпорядилася так, що завод припинив існувати, але залишилися по багатьох містах України та в далеко закордоном відлиті заводчиками Рижовими дзвони. Вони й нині несуть службу. В Харкові збереглися будівлі магазину товариства «В.Г. Пономарьова і П.П. Рижова» на майдані Конституції, а також особняк Рижових на вулиці Дарвіна. Два дзвони Павла Рижова експонуються у подвір’ї Покровського собору.\n\nПісля захоплення міста більшовиками, в 1919 році, у Харкові почала діяти Надзвичайна комісія з боротьби з контрреволюцією і саботажем, так звана «харківська надзвичайка». Основною метою діяльності Харківської НК був захист безпеки новоствореної псевдо української радянської республіки. Вона відома своїми вбивствами й катуваннями як заможних, так і звичайних людей. Одне з відділень «надзвичайки» працювало в особняку Рижових.\n\nУ 1922 році НК було ліквідовано, а в 1934 році в колишньому особняку Рижових розмістився Будинок Архітектора. Зараз у ньому розташована Харківська обласна організація Національної спілки архітекторів України. Приміщення здаються в оренду для проведення свят і виставок. Особняк відомий як «Будинок Архітектора».\n\n1 вересня 2023 року у літньому кафе поруч сталася пожежа, вогонь швидко перекинувся на дерев'яний дах, дерев'яні перекриття першого та другого поверху Будинку архітектора. В результаті пожежі та її гасіння пошкоджено перекриття, затопило деякі приміщення. Волонтери зібрали 150 000 грн на відновлення будівлі, а також до консервації споруди пообіцяла долучитися міська влада" storage="images-part1" sources="&lt;b&gt;Останнє оновлення:&lt;/b&gt; липень 2024 р.\n&lt;b&gt;ID:&lt;/b&gt; 0005\n\n&lt;b&gt;Використані матеріали:&lt;/b&gt;\nКолокольный мир купцов Рыжовых — uCoz\nФото — Тітаренко Михайло" photoDesc1="" photoDesc2="" photoDesc3="" photoDesc4="" photoDesc5="" photoDesc6="" photoDesc7="" photoDesc8="" photoDesc9="" photoDesc10="" photoDesc11="" photoDesc12="" photoDesc13="" photoDesc14="" photoDesc15="" photoDesc16="" photoDesc17="" photoDesc18="" photoDesc19="" photoDesc20="" photoDesc21="" photoDesc22="" photoDesc23="" photoDesc24="" photoDesc25="" />
  <_6 objectId="0006" latitude="49.99869" longitude="36.23901" numberOfPhotos="17" title="Особняк Бекетових" address="вулиця Жон Мироносиць, 10" briefDesc="Будинок вчених, колишній особняк відомого архітектора" characteristics="&lt;b&gt;Рік будівництва:&lt;/b&gt; 1897—1900 роки, рек. 1920-ті рр.\n&lt;b&gt;Архітектор:&lt;/b&gt; Бекетов Олексій Миколайович\n&lt;b&gt;Стиль:&lt;/b&gt; неогрек\n&lt;b&gt;Статус:&lt;/b&gt; Пам’ятка архітектури та містобудування місцевого значення №7086-Ха\n&lt;b&gt;Автентичні двері:&lt;/b&gt; Так; Всередині\n&lt;b&gt;Красиво всередині:&lt;/b&gt; Так" text="Двоповерховий особняк збудовано у 1897—1900 роках за проєктом відомого українського архітектора Олексія Миколайовича Бекетова. Цей будинок він збудував для себе і своєї сім’ї.\n\nДвоповерхову будівлю виконано у неогрецькому стилі з великою лоджією з каріатидами, яка була перебудована у 1920-х під кімнату, барельєфами уздовж всього фасаду, пілястрами та невеличким фронтоном.\n\nВ середині будинку сходи з поручнями із червоного дерева, пілястри, каміни, збереглися деякі меблі. Трапезна виконана у давньоруському стилі й прикрашена розписами за ескізами М. Р. Пестрикова. Стелю в особняку розписував художник М. Уваров.\n\nОлексій Миколайович Бекетов народився 19 лютого (3 березня) 1862 року в Харкові в сім'ї Миколи Миколайовича Бекетова — засновника фізико-хімічної науки, академіка, професора Харківського університету.\n\nУ Харкові закінчив Перше реальне училище, де малюнок і живопис викладав учень Карла Брюллова — Дмитро Безперчий, а також приватну художню школу М. Д. Раєвської-Іванової.\n\nНавчався в Петербурзькій академії мистецтв, яку закінчив 1885 року, з 1894 — її академік.\n\nУ Харкові збудував понад 40 громадських і житлових споруд: будинки юридичного інституту (1892), корпуси сільськогосподарського інституту (1907—1912), банку (1932), особняки відомих харківців, Церква Різдва Богородиці (1896—1912, зр.) та інші. За проєктами Бекетова будували також у містах Новочеркаську (будинок палати судових встановлень, 1909 рік), Катеринославі, Ростові-на-Дону, Києві (будинок на вулиці Грушевського, 9, 1934 рік), Сімферополі. Працював і як художник, писав пейзажі Криму. У 1905—1907 у співавторстві зі скульптором І. Андреолетті створив пам'ятник В. Н. Каразіну, який зараз розташований біля входу до Харківського університету ім. В. Н. Каразіна.\n\nВід 1898 — професор Харківського технологічного інституту (згодом, з 1930 — Харківського будівельного інституту). Серед учнів — архітектори О. Душкін, О. Касьянов, В. Кричевський, О. Тацій.\n\nБув одружений з художницею Ганною Алчевською — дочкою українського промисловця, банкіра, громадського діяча, мецената Олексія Кириловича Алчевського та українського педагога, організатора народної освіти Христини Данилівни Алчевської. Тож проєкти найважливіших будівель, що служили справі народної освіти для Харкова, було виконано О. М. Бекетовим безплатно. Це проєкт Громадської бібліотеки (1899—1901, нині ХДНБ ім. В. Г. Короленка) і проєкт будівлі Харківської жіночої недільної школи Х. Д. Алчевської (1896, нині Виставковий зал Харківського художнього музею).\n\nПісля трагічної смерті Олексія Алчевського в 1901-му році сім’ї Бекетових довелося продати свій особняк через борги, його придбав присяжний повірений К. Прибитков. Бекетов звів новий дім у кінці Садово-Куликівської вулиці (нині Дарвіна) на недорогій ділянці.\n\nПерший поверх він здавав в оренду, а на другому жив разом із сім’єю. У 1920 році обидва будинки націоналізовані. У будинку на Жон-Мироносиць розмістився Будинок Вчених. У 2022 році будинок постраждав від обстрілів: вибиті вікна, розбито вітраж. На жаль, дерев'яні рами відновлювати не стали, а замінили їх на пластикові.\n\nГанна Олексіївна Алчевська померла в Алушті 5 серпня 1931 року. Похована на старовинному кладовищі цього міста біля гори Демерджі. Олексій Миколайович Бекетов помер через місяць після початку нацистської окупації, 23 листопада 1941 року. Його спочатку поховали на 1-му міському кладовищі, а при його знищенні перепоховали на 13-му. У подружжя було 4-ро дітей." storage="images-part1" sources="&lt;b&gt;Останнє оновлення:&lt;/b&gt; липень 2024 р.\n&lt;b&gt;ID:&lt;/b&gt; 0006\n\n&lt;b&gt;Використані матеріали:&lt;/b&gt;\nОлексій Бекетов — Вікіпедія\nФото — Тітаренко Михайло, V.Petrovich, автори невідомі" photoDesc1="" photoDesc2="" photoDesc3="" photoDesc4="" photoDesc5="" photoDesc6="" photoDesc7="" photoDesc8="" photoDesc9="" photoDesc10="" photoDesc11="" photoDesc12="" photoDesc13="" photoDesc14="" photoDesc15="" photoDesc16="" photoDesc17="" photoDesc18="" photoDesc19="" photoDesc20="" photoDesc21="" photoDesc22="" photoDesc23="" photoDesc24="" photoDesc25="" />
  <_7 objectId="0007" latitude="49.9907" longitude="36.23069" numberOfPhotos="6" title="Харківські підземелля" address="Університетська гірка, вул. Римарська, майдан Конституції тощо" briefDesc="Рукотворні старовинні підземні ходи" characteristics="&lt;b&gt;Рік будівництва:&lt;/b&gt; Кінець XVI — початок XX століття\n&lt;b&gt;Архітектор:&lt;/b&gt; Різні\n&lt;b&gt;Стиль:&lt;/b&gt; цегляний\n&lt;b&gt;Статус:&lt;/b&gt; Нема або не вказано\n&lt;b&gt;Автентичні двері:&lt;/b&gt; Ні\n&lt;b&gt;Красиво всередині:&lt;/b&gt; Так" text="У Харкові існують пам’ятки, що закриті від очей перехожих — це Харківські катакомби. На жаль, зараз вони не є офіційними пам’ятками, майже не відвідуються туристами й погано вивчені.\n\nТакож ці підземелля часто руйнуються під час сучасного будівництва. Наприклад, у 2013 році під час будівництва ЖК «Квітка» (Житлобуд-2) на вулиці Квітки-Основ’яненка зруйновані старі підземні ходи. Це викликало обурення у містян, але врятувати їх не вдалося.\n\nІсторики відносять харківські катакомби до кінця 17-го — початку 20 століть. Вони виконували різні функції: оборонні, торгові, складські. Під час Другої світової війни катакомби використовувалися як бомбосховища.\n\nОдними з найвідоміших підземель є катакомби колишнього Гостинного двору, який був зруйнований після Другої світової війни. Вони зведені у ХІХ столітті й використовувалися купцями як склади для зберігання товарів. Нині ці підземелля частково розчищені, а деякий час в них проводили екскурсії.\n\nПідземні лабіринти проходять під всією територією вулиці Квітки-Основ'яненка, йдуть під міськрадою, Успенським собором, Університетською вулицею. Виходять і на майдан Конституції, на територію колишнього Миколаївського собору, будинку Укше, банків.\n\nУ 1913 році на вулиці Римарській розпочинається будівництво особняка відставного поручика Ісаака Ісідоровича Фреймана за проєктом архітектора Олександра Марковича Гінзбурга на місці його старого будинку.\n\nУ серпні 1913 року під час будівництва були знайдені старі підземні ходи, які продовжувалися і на території Комерційного клубу, де вони вже провалювалися у 1910 році.\n\nМіською владою створена спеціальна комісія на чолі з земським інженером і завідувачем технічного відділу Міської управи Здиславом Юліановичем Харманським, а в роботі комісії взяли участь представники Харківського університету: професор В. І. Савва, завідувач історичного архіву Е. М. Іванов, завідувач геологічного кабінету А. С. Федоровський. інженер Степанов, міські архітектори А. І. Лінник і Г. П. Павловський, міський інженер Б. А. Кустерський.\n\nТоді комісія провела дослідження декількох харківських підземель у різних частинах міста. Вони дійшли висновку, що тунелі під будинком Фреймана найдавніші з вивчених ними й найцікавіші. В ході дослідження було виявлено, що від двору Комерційного клубу й буд. Фреймана підземні ходи йдуть у трьох напрямках: один різко вниз, до річки, в бік вулиці Клочківської, другий — до будинку управління поліцмейстера, а третій — до Ветеринарної вулиці (нині майдан Свободи й вулиця Свободи). Але останній різко обривався глухим кутом.\n\nПідземні споруди являли собою ряд галерей, з багатьма отворами й глухими кутами. Висота під землею 2.8 - 3 метри, а ширина 2.5 м. Склепіння коробоподібні, стіни кам’яні, в різних їх частинах зроблені ніші. Над ними закопчена стеля, що дає зрозуміти, що там ставили ліхтарі або ікони зі свічками.\n\nПід самим будинком Фреймана була знайдена кімната висотою 10 метрів, довжиною 8 і шириною 6 метрів. В неї вів вхід з двору, а з іншої сторони відходив засипаний тунель діаметром 6 метрів, що вів у іншу мережу підземель. Кімната викладена з червоної цегли, з правильними склепіннями. Розташована на глибині приблизно 6,5 метрів.\n\nДослідник В. І. Савва заявив, що основна частина підземель була створена у XVII столітті, а також мала громадський характер, ймовірно, мавши на меті дати жителям міста шлях до втечі в разі набігу татар, а частина підземель вела у глухі кути, щоб заплутати можливого ворога. Кімнату під будинком Фреймана він відносив до XVIIІ століття. Однак, лабіринти тоді так і не вдалося дослідити повноцінно. Комісія не мала фінансування. Власник садиби розмістив у великій кімнаті котельню. Нині ж це приміщення й частина тунелю використовуються для проведення комунікацій, а частина з них засипана землею й сміттям.\n\nСподіваємося, колись харків'янам та владі буде не все одно на міську історію, й підземелля перетворяться на музей." storage="images-part1" sources="&lt;b&gt;Останнє оновлення:&lt;/b&gt; лютий 2024 року\n&lt;b&gt;ID:&lt;/b&gt; 0007\n\n&lt;b&gt;Використані матеріали:&lt;/b&gt;\nФото — Автор невідомий" photoDesc1="Сучасне фото харківських підземель" photoDesc2="Член комісії з дослідження харківських підземель на вулиці Римарській. 1913 рік" photoDesc3="Підземелля під вулицею Римарською. 1913 рік" photoDesc4="" photoDesc5="" photoDesc6="" photoDesc7="" photoDesc8="" photoDesc9="" photoDesc10="" photoDesc11="" photoDesc12="" photoDesc13="" photoDesc14="" photoDesc15="" photoDesc16="" photoDesc17="" photoDesc18="" photoDesc19="" photoDesc20="" photoDesc21="" photoDesc22="" photoDesc23="" photoDesc24="" photoDesc25="" />
  <_8 objectId="0008" latitude="49.99933" longitude="36.24562" numberOfPhotos="11" title="Художнє училище" address="вулиця Мистецтв, 8" briefDesc="Неймовірна будівля у стилі українського модерну" characteristics="&lt;b&gt;Рік будівництва:&lt;/b&gt; 1913 рік\n&lt;b&gt;Архітектор:&lt;/b&gt; Жуков Костянтин Миколайович, за участю: Піскунов Михайло Федорович\n&lt;b&gt;Стиль:&lt;/b&gt; український модерн\n&lt;b&gt;Статус:&lt;/b&gt; Пам’ятка архітектури та містобудування місцевого значення №7228-Ха\n&lt;b&gt;Автентичні двері:&lt;/b&gt; Так\n&lt;b&gt;Красиво всередині:&lt;/b&gt; Невідомо" text="Марія Дмитрівна Іванова народилася у селі Гаврилівка (нині Харківська область) 8 липня 1840 року, здобула домашню освіту. Вона була однією з найосвіченіших жінок свого часу. Оскільки вона не могла вступити до Петербурзької академії мистецтв (туди приймали лише чоловіків), майбутня художниця цілеспрямовано займалась самоосвітою. Поповнювала одержані в домашніх умовах знання лекціями в Міланській академії наук, де студіювала італійською мовою лінгвістику, історію, технічну зоологію, геологію. Навчалася в Дрездені під керівництвом професора Адольфа Ерхарда. Вивчала німецьку мову і літературу.\n\n1868 року Марія Іванова склала екзамен в Академії мистецтв як вільна художниця. Вона стала першою в російській імперії жінкою-художницею. 1869 року на власні кошти відкрила в Харкові приватну малювальну школу. Сергій Олександрович Раєвський — діяч народної освіти, піклувальник Харківського навчального округу, кандидат математичних наук, став викладати тут креслення. Зовсім скоро Сергій і Марія одружилися.\n\nДо методики викладання художниця поставилася з усією відповідальністю. Художниця визначила напрямок школи — відродження ремесел, підвищення якості промислових товарів, що прямо залежало від отримання художньої освіти широкими масами населення. Як стверджує Ігор Шаров, Раєвська-Іванова, враховуючи, що Харків перетворюється на промисловий центр, обрала для своєї школи художньо-промисловий напрямок, що зробило цей навчальний заклад однією з найперших ланок в тогочасному ланцюзі навчальних закладів з художньо-промисловим напрямком. Марія Дмитрівна вважала, що саме мистецтво покликане зіграти важливу роль у перетворенні суспільства, що шляхом поширення художніх знань можна досягти високого рівня промисловості й це повинно сприяти прогресу і поліпшенню життя простих людей.\n\nУ школі художниці навчались діти із простих родин і кількість їх постійно збільшувалась. Учні вивчали випалювання на шкірі й дереві, тиснення на шкірі, розпис по фарфору, живопис по єдвабу й оксамиту, розмальовування кахельних печей, настінний живопис. В перший рік в школі навчалися 15 учнів, частина з яких безплатно. З роками їх кількість росла, і в 1874 році їх було 67. \n\nЗ 1874 і до 1877 року за проєктом інженера-архітектора польського походження Болеслава Георгійовича Михаловського подружжя зводить на Чернишовській, 6 нову будівлю для школи.\n\nУ 1880-х роках у художниці розпочинаються проблеми з очима, але вона не покидає школу. 1896 року вона була перетворена на Міську Школу Малювання, а 1912 реорганізована на середню. У грудні 1912 року Марія Раєвська-Іванова помирає, її ховають в рідному селі Гаврилівка на Харківщині. У 1915 році за проєктом Костянтина Миколайовича Жукова та за участю Михайла Федоровича Піскунова на сучасній вулиці Мистецтв зводять будівлю для Харківського художнього училища, на яке була перетворена школа.\n\nСпоруда виконана у стилі українського модерну. На фасадах можна побачити великі вікна, колони, майолікові панно.\n\nХудожню Школу з правом по її закінченні вдосконалюватися в Академії мистецтв. В X. М. Ш. викладали та її підтримували П. Левченко, С. Васильківський, І. Рєпін, М. Федоров та інші. 1921 на базі Художньої школи створено вищий мистецький заклад — Харківський художній технікум образотворчого мистецтва, перейменований 1927—1928 на Харківський художній інститут з художньою професійною школою при ньому.\n\nУ 2021 році перед будівлею Харківського художнього училища встановлено пам’ятник відомій харківській художниці Марії Дмитрівні Раєвській-Івановій. На жаль, через російські обстріли його довелося демонтувати." storage="images-part1" sources="&lt;b&gt;Останнє оновлення:&lt;/b&gt; жовтень 2023 р.\n&lt;b&gt;ID:&lt;/b&gt; 0008\n\n&lt;b&gt;Використані матеріали:&lt;/b&gt;\nРаєвська-Іванова Марія Дмитрівна — Вікіпедія\nРаєвський Сергій Олександрович — Вікіпедія\nХарківська малювальна школа — Вікіпедія\nФото — Тітаренко Михайло, автори невідомі" photoDesc1="" photoDesc2="" photoDesc3="" photoDesc4="" photoDesc5="" photoDesc6="" photoDesc7="" photoDesc8="" photoDesc9="" photoDesc10="" photoDesc11="" photoDesc12="" photoDesc13="" photoDesc14="" photoDesc15="" photoDesc16="" photoDesc17="" photoDesc18="" photoDesc19="" photoDesc20="" photoDesc21="" photoDesc22="" photoDesc23="" photoDesc24="" photoDesc25="" />
  <_9 objectId="0009" latitude="49.98829" longitude="36.22632" numberOfPhotos="24" title="Прибутковий будинок Буркевича" address="вулиця Полтавський Шлях, 1" briefDesc="Відомий «Зелений будиночок»" characteristics="&lt;b&gt;Рік будівництва:&lt;/b&gt; 1887—1888 роки\n&lt;b&gt;Архітектор:&lt;/b&gt; Андреа-Моріц Томсон\n&lt;b&gt;Стиль:&lt;/b&gt; необароко\n&lt;b&gt;Статус:&lt;/b&gt; Пам’ятка архітектури та містобудування місцевого значення №7292-Ха\n&lt;b&gt;Автентичні двері:&lt;/b&gt; Ні\n&lt;b&gt;Красиво всередині:&lt;/b&gt; Так" text="Дворове місце, що займає весь квартал, у ХІХ столітті належало губернському секретареві Василю Григоровичу Масловичу та його спадкоємцям. У 1877 році власник продає його надвірному радникові Карлу Ернестовичу Буркевичу. Він планував збудувати тут великий триповерховий будинок на весь квартал за проєктом архітектора Шіле 1879 року. У 1887—1888 роках він будує за спрощеним проєктом архітектора Андреа-Моріца Томсона двоповерхову будівлю, можливо навпаки, оскільки кошти були оплачені Шіле. На першому поверсі розміщувалися крамниці та книжковий магазин «Новий час» Олексія Суворіна (відкритий 28 листопада 1885 року). Через брак коштів Буркевич продав будинок.\n\nДвоповерхова будівля з мансардою збудована у стилі необароко. Найвиразнішим елементом будівлі є башта з куполом. Фасад прикрашено пілястрами, барельєфами, великою кількістю кронштейнів, головами людей і тварин, лучковими сандриками й щитами. Не збереглися балкони та великі дерев'яні вітрини, які розташовувалися з боку вулиці Полтавський шлях.\n\nВсередині збереглися широкі сходи, велика кількість ліпнини, щитів, пілястр, кронштейнів і плитка. У дворі є флігель-прибудова, можливо із 1950-х років.\n\nНа початку XX століття будинок викупив гірничий інженер П. І. Іванов. Він здавав будинок під крамниці та контори, на 2-му поверсі знаходилася гумотехнічна фірма «Провідник». З 1910 по 1917 роки будинком володів шведський консул і купець Адольф Альбертович Мюнх, можливо також «панами Кримовим та Мюнх», щоб «спорудити тут величезний пасаж з магазинами внизу та різними приміщеннями у верхніх поверхах». Мюнх добудував до будинку з боку вулиці Конторської зал для кінотеатру. У будівлі запрацював кінотеатр «Міньйон», який за радянських часів було перейменовано на кінотеатр імені К. Маркса, а на другому поверсі до 2006 року знаходився заочний машинобудівний технікум.\n\nЗ 1957 року не було капітального ремонту будівлі за даними Новобаварської окружної прокуратури м. Харкова, хоча за даними Харківської міської ради Університет проводив поточний ремонт 2012 року. Балансоутримувачем є Харківський національний економічний університет, з яким було укладено охоронний договір із 2006 по 2011 роки. У 2006 році навчальний заклад з'їхав з будинку. З того часу будівля закинута, вона повільно руйнується разом із внутрішнім оздобленням. Наприкінці 2022 року рухнула частина перекриттів будинку.\n\n2023 року Харківський окружний адміністративний суд відкрив провадження у справі проти ХНЕУ.\n\nСтан пам'ятки погіршився через відсутність протиаварійних заходів. У листопаді 2023 року навколо будинку поклали новий асфальт для запобігання потрапляння води у підвал. У грудні встановлено огородження та накрито плівкою дах." storage="images-part1" sources="&lt;b&gt;Останнє оновлення:&lt;/b&gt; липень 2024 р.\n&lt;b&gt;ID:&lt;/b&gt; 0009\n\n&lt;b&gt;Використані матеріали:&lt;/b&gt;\nПрибутковий будинок Буркевича — Вікіпедія\nФото — Тітаренко Михайло, Lystopad, Andreeva Aliona01" photoDesc1="" photoDesc2="" photoDesc3="" photoDesc4="" photoDesc5="" photoDesc6="" photoDesc7="" photoDesc8="" photoDesc9="" photoDesc10="" photoDesc11="" photoDesc12="" photoDesc13="" photoDesc14="" photoDesc15="" photoDesc16="" photoDesc17="" photoDesc18="" photoDesc19="" photoDesc20="" photoDesc21="Реклама у «Харківському календарі» (1912 р.)" photoDesc22="" photoDesc23="" photoDesc24="" photoDesc25="" />
  <_10 objectId="0010" latitude="49.99243" longitude="36.23492" numberOfPhotos="12" title="Харківська хоральна синагога" address="вулиця Григорія Сковороди, 12" briefDesc="Центральна синагога Харкова" characteristics="&lt;b&gt;Рік будівництва:&lt;/b&gt; 1912—1913\n&lt;b&gt;Архітектор:&lt;/b&gt; Гевірц Яків-Мойсей Германович, Фельдман Валентин Августович, Піскунов Михайло Федорович, реставрац.:Новгородов Володимир Євгенович\n&lt;b&gt;Стиль:&lt;/b&gt; неомавританський\n&lt;b&gt;Статус:&lt;/b&gt; Пам’ятка архітектури та містобудування місцевого значення №7324-Ха\n&lt;b&gt;Автентичні двері:&lt;/b&gt; Ні\n&lt;b&gt;Красиво всередині:&lt;/b&gt; Так" text="На місці синагоги в класичному особняку кінця XVIII ст. в 1867-1910 розташовувався молитовний будинок. Конкурс нової синагоги був організований Імператорським Санкт-Петербурзьким товариством архітекторів. Першу премію отримав проєкт петербурзького архітектора Якова Гевірца, він був опублікований в журналі «Зодчий» у 1909.\n\nБудівля відсунута углиб ділянки з тієї причини, що необхідно було відміряти відстань в 100 сажнів (213 метрів) від православного Миколаївського собору, що розташовувався на однойменній площі (нині Майдан Конституції). Керував будівництвом харківський архітектор М. Ф. Піскунов.\n\nСинагога закрита в 1923 «на прохання єврейських трудящих». У ній розмістився «Єврейський робочий клуб імені Комінтерна», з 1941 — дитячий кінотеатр.\nУ 1945 в синагозі поновлюється діяльність єврейської громади, однак в 1949 її закривають і до осені 1991 в будівлі знаходилося «Добровільне спортивне товариство (ДСО) Спартак».\n\nВ 1990 році будівлю передано єврейській громаді міста. З Ізраїлю був обраний рабин, відкрилася єврейська бібліотека, проводились культурні заходи, в будівлі зроблений ремонт, демонтовані спортивні зали.\n\nУ міру посилення руху хасидів в 1992-1995 виник принциповий конфлікт між хасидами й головою реформістської громади Едуардом Ходосом, який привів до переходу синагоги під контроль хасидизму. Після пожежі 1998 будівля відремонтована і відкрита у 2003. Автор проєкту реставрації — харківський архітектор В. Е. Новгородов.\n\nДизайн будівлі описується як поєднання романо-готичних, неоготичних та неомавританських стилів архітектури, які архітектурне товариство Харкова бачить як таке, що «нагадує величезні стіни стародавньої Палестини».Будівля заввишки 42 м заввишки й 50 метрів завдовжки, загальною площею 2067 квадратних метрів. На відміну від інших будівель у кварталі, вона розташована із заглибленням від «червоної лінії» вулиці, щоб відповідати місцевим законам, що вимагають певної відстані поміж церквами та іншими обрядовими будівлями міста." storage="images-part1" sources="&lt;b&gt;Останнє оновлення:&lt;/b&gt; жовтень 2023 р.\n&lt;b&gt;ID:&lt;/b&gt; 0010\n\n&lt;b&gt;Використані матеріали:&lt;/b&gt;\nХарківська хоральна синагога — Вікіпедія\nФото — Тітаренко Михайло, Adam Jones, Tala tamila, Ekaterina Polischuk" photoDesc1="" photoDesc2="" photoDesc3="Синагога у 1925 році. Єврейський робочий клуб імені III інтернаціоналу" photoDesc4="Єврейський молитовний будинок, що розташовувався на місці сучасної синагоги у приватній садибі у 1867—1910 роках" photoDesc5="Єврейський молитовний будинок, що розташовувався на місці сучасної синагоги у приватній садибі у 1867—1910 роках" photoDesc6="Єврейський молитовний будинок, що розташовувався на місці сучасної синагоги у приватній садибі у 1867—1910 роках" photoDesc7="" photoDesc8="" photoDesc9="" photoDesc10="" photoDesc11="" photoDesc12="" photoDesc13="" photoDesc14="" photoDesc15="" photoDesc16="" photoDesc17="" photoDesc18="" photoDesc19="" photoDesc20="" photoDesc21="" photoDesc22="" photoDesc23="" photoDesc24="" photoDesc25="" />
  <_11 objectId="0011" latitude="49.98761" longitude="36.21179" numberOfPhotos="4" title="Залопанська пожежна каланча" address="вулиця Полтавський Шлях, 50" briefDesc="Одна з найстаріших пожежних частин України" characteristics="&lt;b&gt;Рік будівництва:&lt;/b&gt; 1845, рек. 1906—1908 роки, рек. 2008 рік\n&lt;b&gt;Архітектор:&lt;/b&gt; Аркадій Алфьоров, реконстр.: Корнієнко Борис Миколайович\n&lt;b&gt;Стиль:&lt;/b&gt; неоготика та модерн\n&lt;b&gt;Статус:&lt;/b&gt; Пам’ятка архітектури та містобудування місцевого значення №7307-Ха\n&lt;b&gt;Автентичні двері:&lt;/b&gt; Ні\n&lt;b&gt;Красиво всередині:&lt;/b&gt; Невідомо" text="Залопанська пожежна частина була побудована велика триповерхова станція з одноповерховими добудовами й вежею-каланчею висотою 34 метри за проєктом архітектора Аркадія Алфьорова у 1845—1857 роках.\n\nНа вежі пожежної частини завжди чергував постовий, який спостерігав за міськими вулицями. У разі займання черговий бив у дзвін певну кількість ударів з інтервалом, що було сигналом для пожежної команди, яка знаходилася внизу станції.\n\nПерша реконструкція була проведена архітектором Борисом Корнієнком у 1906—1908 роках.\n\nЗ часом вежа втратила свою актуальність: на початку ХХ століття з 200 пожеж, що траплялися у місті за рік, лише 60 виявляли з башт. Про інші випадки містяни повідомляли телефоном або через спеціальні пристрої, що встановлені у місті — спеціальні пожежні сигналізації. Треба було розбити скло і натиснути на кнопку. Каланчі стали виключно архітектурним елементом. Також на території частини розташовувалися особовий склад підрозділу пожежної охорони, стайні й кінно-бочарні хода. Крім цього, поруч було прибудовано і приміщення для утримання арештантів.\n\nЩе одна реконструкція була проведена у 2008 році, оскільки на стінах будівлі утворилися великі тріщини, які загрожували повним руйнуванням будівлі. На прохання рятувальників відразу з двох бюджетів — міського та обласного виділили 400 тисяч гривень. Після ремонту тут збиралися відкрити експозиції пожежного інструменту, але вежа виявилася надто маленькою, щоб розміщувати там виставку.\n\n25 листопада 2011 року на флюгері каланчі було встановлено герб України.\n\nНині це одна з трьох в області та одна з двох в Харкові пожежних веж, що збереглися. Над містом все ще височіє Заїківська каланча, яку намагалися зруйнувати росіяни у 2022 році. Одна з харківських веж, що розташовувалася на майдані Конституції, розібрана у радянські роки, основна будівля зруйнована при будівництві виходу метро. Ще одна на Михайлівській площі (нині майдані Героїв Небесної Сотні) зруйнована у радянські роки, однак основна будівля дожила до сьогодення, але реконструйована у 1960-х." storage="images-part1" sources="&lt;b&gt;Останнє оновлення:&lt;/b&gt; жовтень 2023 р.\n&lt;b&gt;ID:&lt;/b&gt; 0011\n\n&lt;b&gt;Використані матеріали:&lt;/b&gt;\nЗалопанська пожежна частина — Вікіпедія\nФото — Тітаренко Михайло" photoDesc1="" photoDesc2="" photoDesc3="" photoDesc4="Краєвид з каланчі у 1900-х роках. На горизонті видно дзвіницю Успенського собору, а церква праворуч — Дмитрівський храм, майже знищений комуністами у 1930-х" photoDesc5="" photoDesc6="" photoDesc7="" photoDesc8="" photoDesc9="" photoDesc10="" photoDesc11="" photoDesc12="" photoDesc13="" photoDesc14="" photoDesc15="" photoDesc16="" photoDesc17="" photoDesc18="" photoDesc19="" photoDesc20="" photoDesc21="" photoDesc22="" photoDesc23="" photoDesc24="" photoDesc25="" />
  <_12 objectId="0012" latitude="49.98876" longitude="36.22989" numberOfPhotos="17" title="Губернаторський палац" address="вулиця Університетська, 14" briefDesc="Будівля з підручників історії" characteristics="&lt;b&gt;Рік будівництва:&lt;/b&gt; 1767—1777 рр., рек. 1803—1805 рр.\n&lt;b&gt;Архітектор:&lt;/b&gt; точно не відомий, М. Тихменєв, будували архітектори: Вільянов Авраам (Іван) Малахович та Ярославський Петро Антонович\n&lt;b&gt;Стиль:&lt;/b&gt; бароко та класицизм\n&lt;b&gt;Статус:&lt;/b&gt; Пам’ятка архітектури національного значення №694/1, пам'ятка історії національного значення №2396/1\n&lt;b&gt;Автентичні двері:&lt;/b&gt; Ні\n&lt;b&gt;Красиво всередині:&lt;/b&gt; Ні" text="Губернаторський палац у Харкові побудований у 1770 — 1777 роках. Автор початкового проєкту точно невідомий, вважається, що ним міг бути московський архітектор Михайло Тихменєв. Авторство інколи безпідставно приписується італійському архітекторові Франческо Бартоломео Растреллі. Будував палац міський архітектор Іван Вільянов, а пізніше перший харківський професійний архітектор, родом з Охтирки на Сумщині Петро Ярославський.\n\nСтиль будівлі є перехідною формою від бароко до класицизму. Ошатність центральної частини підкреслюють частково рустовані прості флігелі (спочатку одно-, а пізніше двоповерхові), що обрамляють її з обох боків. Фасад центральної частини прикрашав триарковий портик, над яким розташовувався великий балкон (втрачено). Фасад прикрашають каннельовані іонічні пілястри. По обидва боки будівлі симетрично розташовані аркові в'їзди, виконані у вигляді тріумфальних арок. Центральний об'єм будівлі вищий, ніж флігелі, і багатше оформлений; серед декоративних елементів композиції ніші з вазами.\n\nПобудований за наказом Катерини II спеціально для її приїзду, як шляховий палац. Прототипом вважається проєкт царського палацу в Смоленську (зруйнований у 1812 р.) та Шляховий палац у Великому Новгороді (зберігся), однак харківський палац виконаний набагато майстерніше. Імператриця Російської Імперії лише одного разу бувала у цьому палаці, на шляху з Криму до Санкт-Петербурга в 1787 році. До її приїзду у дворі був побудований великий дерев'яний «урочистий зал», в 1791 перебудований Ярославським за допомогою губернського механіка Захаржевського під перший в Харкові постійний театр (театр проводив вистави до 1796, а через рік будинок знесли).\n\nПізніше у будівлі палацу розмістилася резиденція губернатора, а імператорський трон, що зберігався ще з часів Катерини, було відправлено до Петербурга згідно з наказом імператора Павла I.\n\nНавесні 1803 року ансамбль будівель Губернаторського палацу було передано для новоствореного Василем Каразіним Харківського університету. Навесні того ж 1803 року почалась їх реконструкція для потреб університету, яка тривала до 1805 року. За проєктом університетського ад'юнкта (згодом професора), архітектора Євгена Васильєва під керівництвом архітектора І. Л. Вателета було проведено реконструкцію всього палацового комплексу, прибудовано портик, у флігелях перебудовано деякі приміщення, а також надбудовано другий поверх. Загалом, на реконструкцію комплексу будівель Губернаторського палацу та будинку віцегубернатора було витрачено 11 682 руб. 75 коп.\n\nЗ 1958 року у цій будівлі Український заочний політехнічний інститут, Харківський університет переїхав у Будинок Проєктів на майдані Свободи. Нині це головний корпус Української інженерно-педагогічної академії.\n\n2 серпня 2018 року близько 15 години поступило повідомлення про пожежу у приміщеннях та на горищі корпусу № 4 Української інженерно-педагогічної академії (колишній Хімічний корпус Харківського університету). Внаслідок пожежі найбільше постраждав дах будівлі з боку вулиці Университетської, від якого майже нічого не лишилося. В інших місцях покрівля обгоріла дуже сильно. По факту пожежі поліція відкрила кримінальне провадження щодо порушення правил пожежної безпеки. Як стало відомо, попередньою причиною пожежі є порушення правил пожежної безпеки під час проведення ремонтних (вогневих) робіт, зокрема, на місці пожежі був виявлений пальник. Однією з причин пожежі, на думку представників Управління культури й туризму Харківської ОДА, стали ремонтні роботи, які були виявлені напередодні спеціальною комісією. Станом на 2024 рік будівля не законсервована, жодні відновлювальні роботи не проводилися. Від зовнішніх чинників споруда руйнується." storage="images-part1" sources="&lt;b&gt;Останнє оновлення:&lt;/b&gt; липень 2024 р.\n&lt;b&gt;ID:&lt;/b&gt; 0012\n\n&lt;b&gt;Використані матеріали:&lt;/b&gt;\nГубернаторський палац (Харків) — Вікіпедія\nФото — Тітаренко Михайло, Четверіков Андрій, Олег Гордієнко, Valentyna Rudenko, Nadiya Li, Posterrr, WoxBox" photoDesc1="Листівка початку ХХ століття" photoDesc2="" photoDesc3="" photoDesc4="" photoDesc5="" photoDesc6="" photoDesc7="Будівля університету в 1885 році на фото Болеслава Онуфрійовича Ясевича" photoDesc8="Університетська вулиця наприкінці ХІХ століття на фото А. Медвея" photoDesc9="Одна з двох брам" photoDesc10="" photoDesc11="" photoDesc12="Меморіальна дошка Каразіну Василю Назаровичу, засновникові Харківського університету та Мечникову Іллі Іллічу, українському та французькому вченому, що навчався тут" photoDesc13="Меморіальна дошка в пам’ять зустрічі Гулака-Артемовського Петра Петровича й Адама Міцкевича" photoDesc14="Меморіальна дошка українському політичному і громадському діячеві Миколі Міхновському" photoDesc15="Меморіальна дошка Єгору Рєдіну, українському історику мистецтва і археологу" photoDesc16="Меморіальна табличка художнику, меценату, громадському діячеві Миколі Гедройць" photoDesc17="" photoDesc18="" photoDesc19="" photoDesc20="" photoDesc21="" photoDesc22="" photoDesc23="" photoDesc24="" photoDesc25="" />
  <_13 objectId="0013" latitude="49.99436" longitude="36.23514" numberOfPhotos="11" title="Прибутковий будинок Петра Селіванова" address="вулиця Григорія Сковороди, 19" briefDesc="Будинок з дореволюційними вивісками" characteristics="&lt;b&gt;Рік будівництва:&lt;/b&gt; 1907 рік\n&lt;b&gt;Архітектор:&lt;/b&gt; Гінзбург Олександр Маркович\n&lt;b&gt;Стиль:&lt;/b&gt; декоративний модерн\n&lt;b&gt;Статус:&lt;/b&gt; Пам’ятка архітектури та містобудування місцевого значення №7326-Ха\n&lt;b&gt;Автентичні двері:&lt;/b&gt; Ні\n&lt;b&gt;Красиво всередині:&lt;/b&gt; Так" text="Прибутковий будинок спадкового почесного громадянина Петра Максимовича Селіванова був побудований у 1907 році у стилі декоративного модерну. Автором проєкту був Гінзбург Олександр Маркович. Збереглися старі написи над колишніми магазинами й майстернями першого поверху. Будинок має багате декоративно-пластичне вирішення фасаду. Наріжна композиція підкреслена напівциліндричним еркером. Вікна-люкарни в оформленні мансардного поверху оброблені ліпними рослинними орнаментами й зображеннями жіночих голів. У 2017 році власник двох квартир, розташованих на мансардному поверсі будинку, провів роботи, що змінили вигляд мансарди. Роботи були проведені без відповідних дозволів та без авторського нагляду. 6 липня 2021 року Харківський апеляційний суд задовільнив позов прокуратури, зобов’язавши власника квартир відновити мансардний поверх будинку до первісного стану." storage="images-part1" sources="&lt;b&gt;Останнє оновлення:&lt;/b&gt; жовтень 2023 р.\n&lt;b&gt;ID:&lt;/b&gt; 0013\n\n&lt;b&gt;Використані матеріали:&lt;/b&gt;\nФото — Serhii Bobok, Тітаренко Михайло, Haidamac, WoxBox,         Denis Vitchenko" photoDesc1="" photoDesc2="" photoDesc3="" photoDesc4="" photoDesc5="Одна вивіска поверх іншої. На одній напис: «Кофе Шоколадъ Мороженое Разн. *далі нерозбірливо*», на іншій: «Приемъ заказовъ мѣховыхъ вещей»" photoDesc6="Стара вивіска з написом: «Большой Выборъ Ангийскихъ Французкихъ и Русскихъ *нерозбірливо*»" photoDesc7="Стара вивіска з написом: «Приемъ заказовъ изъ своего магазина *нерозбірливо*»" photoDesc8="" photoDesc9="" photoDesc10="" photoDesc11="" photoDesc12="" photoDesc13="" photoDesc14="" photoDesc15="" photoDesc16="" photoDesc17="" photoDesc18="" photoDesc19="" photoDesc20="" photoDesc21="" photoDesc22="" photoDesc23="" photoDesc24="" photoDesc25="" />
  <_14 objectId="0014" latitude="49.98794" longitude="36.23247" numberOfPhotos="20" title="Купецький банк та готель «Асторія»" address="майдан Павлівська, 10" briefDesc="Відомий будинок «Мелодія»" characteristics="&lt;b&gt;Рік будівництва:&lt;/b&gt; 1910—1913 рр.\n&lt;b&gt;Архітектор:&lt;/b&gt; Васильєв Микола Васильович та Ржепішевський Олександр Іванович, відновл.: Шпара Петро Юхимович\n&lt;b&gt;Стиль:&lt;/b&gt; північний модерн\n&lt;b&gt;Статус:&lt;/b&gt; Пам'ятка архітектури та містобудування місцевого значення №7278-Ха\n&lt;b&gt;Автентичні двері:&lt;/b&gt; Ні\n&lt;b&gt;Красиво всередині:&lt;/b&gt; Невідомо" text="Харківський Міський Купецький банк заснований 18 липня 1866 року. 1883 року капітал банку склав 1 000 000 карбованців. На початку ХХ століття Купецький банк займався фінансуванням створення й розвитку в Харкові електричного трамвая, робив зайоми міста, видавав кредити й суди.\n\nУстанова довгий час розташовувався в будинку купця Ламакіна, зведеному за проєктом архітектора Петра Антоновича Ярославського в 1810-х роках. До 1908 року будинок занепав і вимагав повної перебудови. Правління банку вирішило збудувати на його місці новий великий прибутковий будинок.\n\nДля цього провели архітектурний конкурс, куди подали 21 проєкт-учасник та 1 проєкт з девізом «Просто» та проханням автора дати йому оцінку. Перше місце з премією 1 400 рублів здобув російський архітектор з Ейську Леонід Романович Сологуб і його проєкт з назвою «Весна». Це п’ятиповерхова модерна будівля, прикрашена невеликою кількістю ліпнини, балконами з вазонами. Над центральним входом невеликий щипець з годинником. Всередині застосовувався схожий стиль з квадратними колонами, барельєфами й невеликою кількістю ліпнини. Комісія коментувала ідею так: «…Фасад, хоч і суворий по деталях, але за загальною розбивкою трохи нудний. Перспектива вестибюля виконана художньо та стиль характерний для банку.». Однак, як ми знаємо, на розі Павлівського майдану й Плетнівського провулка стоїть зовсім інший будинок.\n\nХоч на конкурсі переміг будинок архітектора Сологуба, правління банку після розмови з інженером Ржепішевським, спільний проєкт якого разом з архітектором Васильєвим зайняв друге місце, вирішило віддати перевагу їх замислу.\n\nАрхітектор Олександр Іванович Ржепішевський народився 1879 року в місті Ізмаїл, Бессарабської губернії (нині Одеська область, Україна). У 1882 р. разом з батьками переїхав до Аккерману Одеської губернії. Навчався в Аккерманській чоловічій гімназії, потім у 4-й Одеській гімназії, далі слідом за старшими братами вступив на фізико-математичний факультет Новоросійського університету (Одеса). Вирішивши стати архітектором, їде до санкт-петербурга, де у 1903 р. закінчує петербурзький інститут громадянських інженерів із золотою медаллю. Отримав право продовжити навчання за кордоном. Відбув у Париж, де навчався в Сорбоні у 1904—1906 рр.. Повернувся до російської імперії та одружився. Розраховувати на допомогу родини батьків не міг, оскільки вона була багатодітною. Об'єднавшись з давнім приятелем, архітектором Миколаєм Васильєвим, розпочав участь в архітектурних конкурсах. Після перемоги на конкурсі Купецького банку переїхав до Харкова, де продовжив свою діяльність, звівши відомі прибуткові й компанійські будинки, зокрема «Будинок з фонтанами» на Римарській.\n\nМикола Васильович Васильєв — російський та американський архітектор. Народився 1875 року в санкт-петербурзі, навчався в санкт-петербурзькому інституті цивільних інженерів. Після приходу радянської влади у 1918 році емігрував через Туреччину і Сербію до США. Працював в Америці, де став Головним архітектором Нью-Йорка.\n\nБудинок для Міського Купецького банку вони виконали в стилі північного модерну у двох варіантах. Перший прикрашений двома щипцями, великими повторюваними вікнами й майже відсутньою ліпниною. Нагорі башта з куполом. Її плановане використання не зазначається. Загалом величезна будівля мала б нагадувати традиційну скандинавську архітектуру. Другий проєкт — саме той, який ми бачимо сьогодні, але трохи видозмінений. Тут використаний той же стиль, але будинок має більше деталей. Фасад прикрашений рустом з камінням, одним величезним щипцем, еркерами, 8 скульптурними й 4 плоскими атлантами, великою кількістю ліпнини. Навіс над входом у банк тримають цікаві химерні скульптури. 6-й поверх напівмансардний. Наріжну композицію будівлі підкреслює купол. Його варіації змінювалися декілька разів в ході проєктування та самого будівництва. Спочатку він мав бути схожим на купол з першого проєкту: невисокий з ребрами. Вже в ході спорудження будинку його замінили на простіший рівний конус, але врешті-решт звели у вигляді закругленого конуса з вікнами. Під час Другої світової війни він був зруйнований. Відновили його у схожій, але іншій 4-й варіації.\n\nДо речі, споруда могла мати не скандинавські, а українські мотиви. Третє місце посів проєкт техніка Д. Д. Смирнова з гаслом «Банчок» в стилі українського модерну. Цей стиль започаткований соавтором герба Української Народної Республіки (1917-1921), українським архітектором Василем Григоровичем Кричевським у 1903 році, коли він спроєктував будинок Полтавського губернського земства. У 1909 році з будівництвом селекційної станції на проспекті Героїв Харкова, цей стиль прийшов у наше місто. Український архітектурний модерн має ряд особливостей, які відрізняють його від модерну в інших країнах. Фасади будівель оздоблювали орнаментами, що нагадували народні вишивки, килими та різьблення. Використовувались традиційні українські форми, скошений дах і вікна, що нагадували за формами українські хати й дерев’яні церкви.\n\nЗведення будівлі було непростим. «Будівництво міського купецького банку весь час переслідував якийсь злий рок (рок — доля - ред.)» — так писали у харківських газетах про спорудження банку. Риття котловану навесні 1910 року було доручено підряднику Маслову, який відразу був відсторонений через його несправність. Зведення споруди розпочалося в серпні, в цей же рік зведено всі шість поверхів із залізобетону Чорноморського Товариства. Це перша така будівля у Харкові, нині ж ця технологія застосовується для майже всіх будівель, Держпром теж залізобетонний. Відразу після цього було порушене питання про міцність стовпів та стін, яке вимагало спеціальних подальших досліджень, що дали відносно задовільні результати.\n\nВосени 1910 року роботи зупинилися, а продовжилися лише у березні 1911. «Нескінченно довго продовжувалася кладка цегли», яка закінчилася лише у середині 1912. За договором з Чорноморським товариством, мурування повинно було бути зробленим через місяць після зведення стін, тобто 6 листопада 1910 року. Вони не вкладалися у строк майже на 2 роки. Водночас з'ясувалося, що 500 000 карбованців, які виділила Міська дума на будівництво, не вистачило. Потрібно було ще як мінімум 200 000, які вона неохоче асигнувала. Настил паркету та лінолеуму, облицювання та тиньк фасадів ще довше затримали будівництво величезної споруди.\n\nКомісія з нагляду над будівництвом всіма силами намагалася прискорити зведення. З 27 лютого 1908 року було проведено 137 засідань. За цей час змінилося 3 керівники, а з 26 січня 1910 року це місце зайняв український та польський архітектор, губернський земський інженер і завідувач технічного відділу Міської управи, викладач ХПІ Здислав Юліанович Харманський. Він і довів будівництво до кінця.\n\nАле перед цим, у грудні 1910 року містом пішли чутки про те, що будинок зводиться з бракованої цегли. Місцеві газети швидко підхопили новину, роздуваючи її все більше й більше. Терміново зразки цегли й бетону були відправлені у петербурзький технологічний інститут для досліджень та перевірки на міцність. 11 січня 1911 року вони були готові, але ще треба було дочекатися пересилки поштою на відстань майже 1 500 км. Правління банку не могло так довго чекати, вони спішно запросили результати в інституту за допомогою телеграфу. Відповідь, як вони заявили, так і не була отримана. А тим часом у харківських газетах «…чутки ростуть і множаться навколо справи зведення банківського дому…». Між архітекторами Васильєвим та Ржепішевським стався конфлікт, що також вилився у пресу. Нібито перший відсторонив О. Ржепішевського від робіт, позбавивши його довіреності компаньйона з будівництва. Той же заявив, що йому була видана інша.\n\nУ лютому стали відомі результати досліджень. 3-го числа Ржепішевський терміново повертається у Харків. Матеріал, наданий Чорноморським товариством для відправки в інститут, виявився незадовільної якості, а також не відповідав укладеному контракту. Замість металевих ящиків з піском, цеглу доставили у петербург у дерев’яних без піску. В дорозі матеріали промокли, однак дослідження все ж провели. Воно показало, що міцність відповідає нормі і є трикратною. Тобто вагу споруди треба збільшити у 3,5 раза для того, щоб вона завалилася.\n\nНа комісії з будівництва, очолюваної З. Ю. Харманським, було заслухано архітектора й представника Чорноморського товариства на теми виникнення у місті чуток про неякісне будівництво. Причиною таких пліток стали термічні шви. Вони застосовуються при залізобетонному будівництві як місце для розширення чи звуження залізобетону під час коливань температури. Взимку 1910-11 років каркас будівлі звузився через холод, а жителі міста сприйняли це за тріщини.\n\nКомісія, заслухавши Ржепішевського, дійшла висновку, що матеріали Чорноморського товариства, все ж не задовольняють умови контракту на будівництво. Цегла мала коефіцієнт міцності 3,5, а в контракті зазначено 5. Ржепішевський також доповів, що цегла недостатньо обпечена та дає багато щебеню (кришиться).\n\nВсеж влітку 1912 року роботи зі зведення були закінчені. Лише у грудні того ж року банк отримав меблі, виготовлені спеціально по ескізах архітектора Ржепішевського за 70 000 карбованців. Вони виконані в стилі важкого купецького ампіру, масивні й міцні. Вже у січні 1913 року приміщення були освячені й в них розпочало кипіти життя.\n\nНа верхніх поверхах і на даху планувалося відкрити ресторан з садами Семіраміди. Однак на це бракувало коштів. Замість цього в приміщеннях були встановлені буфети-автомати «Квісісана», де можна було отримати перекуси й напої, просто опустивши монету в приймач.\n\nЦентральну частину перших двох поверхів займав сам Купецький банк. В інших приміщеннях першого поверху знаходилися різні магазини. На другому — контори. Наприклад, будівельно-технічна контора інженерів Трескіна і Марголіна, заснована у 1895 році. Вони робили централізоване опалення (водяне, парове, повітряне та їх комбінації), центральну вентиляцію різних систем, постачання води й каналізацію у будинках, пральні, бані, холодильні пристрої й очисні споруди для стічних вод, проєктували будівлі.\n\nВ чотирьох верхніх поверхах розмістився готель «Асторія» на приблизно 100 кімнат, відкритий 17 березня 1913 року. Він був обладнаний за зразком закордонних готелей, мав 2 ліфти, повітряно-електричну вентиляцію, стильні та сучасні меблі, можливість телефонувати в інші міста і на рецепцію та багато того, чого не мали інші тогочасні готелі країни. Також там був свій ресторан з великою кухнею, винним льохом, електричною та біологічною станцією. Можна було замовити обід за 1 карбованець з пивом і за 1.25 з вином. Для зручності мешканців у готелі відкрита бібліотека, читальний зал, а також була послуга таксі.\n\nУ 1920-х роках банк, готель та інші установи, звичайно ж, закрила радянська влада. Під час захоплення міста червоною армією у 1943 році споруда сильно постраждала. Було зруйновано частину крила будівлі по Павлівському майдану, а також частину поверху разом з куполом.\n\nУ 1959 році Харківським інститутом «Воєнпроєкт» за проєктом Петра Юхимовича Шпари у співавторстві з В. Дюжих та керівника групи Євтушенка величезний будинок відновлено у первісному вигляді (крім купола, його відновили у значно спрощено).\n\n1951 року в колишній «Асторії» відкрився музичний магазин «Мелодія», назва якого закарбувалася разом з будинком у пам’яті багатьох містян. У 2011 році музичний магазин з'їхав із будівлі. Нині в ньому розміщуються різні офіси й магазини. На жаль, не вдалося з’ясувати: чи збереглося хоч щось з первісного внутрішнього оздоблення." storage="images-part1" sources="&lt;b&gt;Останнє оновлення:&lt;/b&gt; жовтень 2023 р.\n&lt;b&gt;ID:&lt;/b&gt; 0014\n\n&lt;b&gt;Використані матеріали:&lt;/b&gt;\nФото — Тітаренко Михайло, Fakel, V.Petrovich" photoDesc1="Купецький банк з будівництва Палацу Праці між 1914 та 1916 рр." photoDesc2="" photoDesc3="Проєкт російського арх. Л. Сологуба, що зайняв на конкурсі 1-ше місце" photoDesc4="Проєкт архітекторів Ржепішевського та Васильєва, що зайняв друге місце та був реалізований" photoDesc5="Проєкт інжен. Д. Смирнова, що зайняв третє місце" photoDesc6="Проєкт будівлі, надрукований у газеті" photoDesc7="Будівництво залізобетонного каркаса. 1910 рік. Праворуч — кінний трамвай" photoDesc8="Листівка 1910-х років" photoDesc9="Харківські газети, що писали про нову будівлю" photoDesc10="Харківські газети, що писали про нову будівлю" photoDesc11="Харківські газети, що писали про нову будівлю" photoDesc12="Реклама готелю Асторія та купецького банку. 1910-ті" photoDesc13="Декоративні елементи фасаду" photoDesc14="Декоративні елементи фасаду" photoDesc15="" photoDesc16="" photoDesc17="Наслідки Другої світової війни, коли будівля була спалена Червоною армією при відступі з міста, а пізніше піддалася бомбардуванням" photoDesc18="Ліворуч від Палацу Праці видно спалену та напівзруйновану будівлю" photoDesc19="Наслідки бомбардувань" photoDesc20="Дворовий фасад" photoDesc21="" photoDesc22="" photoDesc23="" photoDesc24="" photoDesc25="" />
  <_15 objectId="0015" latitude="49.99674" longitude="36.23267" numberOfPhotos="22" title="Будівля страхового товариства «Саламандра»" address="вулиця Сумська, 17" briefDesc="Неокласична будівля з ліпниною саламандр та ведмедів" characteristics="&lt;b&gt;Рік будівництва:&lt;/b&gt; 1914—1916 роки\n&lt;b&gt;Архітектор:&lt;/b&gt; Верьовкін Микола Миколайович\n&lt;b&gt;Стиль:&lt;/b&gt; неокласицизм \n&lt;b&gt;Статус:&lt;/b&gt; Пам’ятка архітектури та містобудування місцевого значення №7397-Ха\n&lt;b&gt;Автентичні двері:&lt;/b&gt; Ні\n&lt;b&gt;Красиво всередині:&lt;/b&gt; Так" text="Страхове товариство «Саламандра» засноване у січні 1846 році, воно стало третім з найстаріших російських товариств, створених для страхування від вогню.\n\nЗа символ компанії було вибрано хвостату земноводну тварину, саламандру. У європейській мітології саламандра є створінням, яке пов'язане з вогнем. Це образ, що виник, ймовірно, через спостереження за реальними саламандрами, які часто ховалися під вологими колодами. Коли ці колоди кидали у вогонь, саламандри вибігали назовні, що дало підставу думати, ніби вони живуть у полум’ї. Вважалося, що якщо кинути її в багаття, воно згасне.\n\nУ давньогрецьких і римських джерелах, зокрема в працях Плінія Старшого, саламандру описували як істоту, що могла б гасити вогонь своїм тілом або ж була настільки холодною, що витримувала навіть найбільший жар. Середньовічні алхіміки та окультисти також асоціювали саламандру з елементом вогню. Наприклад, Парацельс, швейцарський лікар і алхімік XVI століття, відносив саламандру до одного з елементарних духів, які керують стихіями, і приписував їй управління вогнем.\n\nСаме слово «саламандра (salamandre)» може походити з перської мови «سمندر‎ (samandar)»: sām — «вогонь», andarūn — «всередині».\n\nЦей образ саламандри як істоти, що не боїться вогню і навіть живе в ньому, вкорінився у середньовічному мистецтві, геральдиці та літературі. Наприклад, французький король Франциск I обрав саламандру своїм геральдичним символом з гаслом «Я живу у вогні й гашу його» (фр. «Nutrisco et extinguo»). Це підкреслювало ідею стійкості перед труднощами.\n\nХристиянський теолог, філософ і церковний діяч Аврелій Августин Іпонійський (IV—V ст.н.е.) використовував саламандру, як символ проклятих, які будуть страждати від вічного пекельного вогню, не маючи можливості померти.\n\nУ давніх зображеннях саламандра з'явилася як свого роду змій, оточений вогнем. У сучасніших вона мала вигляд справжньої амфібії, але огорнутою полум'ям. Саламандра як символ також зустрічається на формі пожежників у романі Рея Бредбері «451 градус за Фаренгейтом».\n\nУ цьому контексті саламандра стала символом стійкості до вогню, що логічно пояснює її використання страховими компаніями, особливо тими, що спеціалізувалися на захисті від пожеж.\n\nФенікс натомість символізує дещо інший аспект вогню. У багатьох культурах, зокрема в давньоєгипетській та грецькій мітологіях, Фенікс – це птах, який відроджується з попелу після спалення. Він є символом циклу смерті й відродження, воскресіння та безсмертя. Хоча Фенікс також пов'язаний із вогнем, він більше репрезентує трансформацію та нове життя після руйнування, а не стійкість до вогню, як саламандра.\n\nСтрахове товариство Саламандра розширялося, запровадило ще й послуги транспортного страхування, страхування від нещасних випадків та життя, працювало і в Харкові.\n\nУ лютому 1914 року страхове товариство купляє у Миколая Афанасійовича Сочави велике дворове місце між Сумською та Римарською вулицями за 350 000 рублів, а також будинок Ландсбер­га 85 000 рублів, щоб збільшити фасад на Сумській.\n\nТовариство архітекторів-художників у Петербурзі організувало конкурс проєктів на спорудження грандіозної шестиповерхової будівлі. В ньому взяли участь 24 роботи, а перше місце зайняв проєкт молодих архітекторів, студентів Петербурзької Академії мистецтв М. В. Редькіна та Д. М. Бердникова. Пізніше він був допрацьований досвіченим архітектором, автором інших прибуткових будинків Товариства Миколою Миколайовичем Верьовкіним. Він також додав до проєкту скульптурний картуш з емблемою товариства, який підтримують два ведмеді, та фігури.\n\n2 липня 1914 року проєкт нової будівлі був розглянутий і затверджений міською управою з застереженнями щодо навантаження та пожежної безпеки.\n\nНовий будинок, що прибудовувався до старого, зіграв на руку злодіям, які користувалися риштуваннями, щоб перебиратися на дахи заселених будинків, а з них на горища. Так, грудні 1914 року пограбовано будинок № 20 на Римарській вулиці. Були збиті замки на чотирьох горищах, що стало вже другим випадком з часів зведення будинку «Саламандра». Адміністрація будинку не слідкувала за тими робітниками, які залишаються на будівництві ночувати, а отже і нагляду за будівництвом, на яке могли проникнути злодії, не було.\n\n12 січня 1915 року о 7-й годині вечора на будівництві «Саламандри» сталася пожежа від необережного поводження з вогнем. Пожежу загасили до прибуття пожежної команди, інформації про збитки немає.\n\nНавесні 1916 року будівництво було завершене. Згідно з кошторисом, на зведення витрачено 1 100 000 рублів. Прибутковий будинок був забезпечений прогресивними для початку XX століття інженерними комунікаціями — ліфтами, сміттєпроводами, внутрішніми водостоками.\n\nФасади будівлі вирішені в стилі неокласицизму. Вони вирізняються досконалістю пропорцій та багатством пластики. З боку Сумської вулиці є парадний двір — курдонер. Головний фасад прикрашено двома скульптурами й чотирма погруддями в античному стилі, пілястрами іонічного ордера, медальйонами. Над арками височіють двоповерхові колони. На медальйонах, які тримають ведмеді, зображена саламандра. Над деякими входами встановлені скульптурні композиції, де діти тримають щит із зображенням саламандри, та двоколонні портики з декоративними вазонами.\n\nДругий фасад будівлі виходить на Римарську. Його виконано у тому ж стилі, прикрашено шістьма скульптурами, одинадцятьма медальйонами, пілястрами. Всі скульптури на будівлі є репліками старих, які були знищені. З боку Римарської дві арки у двір. Всередині будинку збереглися мармурові сходи, пілястри, бергенгеймівська плитка й декілька дерев'яних дверей.\n\nБудинок на Сумській був прибутковим, приміщення здавалися в оренду під магазини, контори. Головне харківське відділення товариства «Саламандра» знаходилося в будинку Гладкова на Миколаївській площі (нині майдан Конституції), у будинку № 19, навпроти Миколаївської церкви (зруйнована), та на вулиці Катеринославській, 49.\n\nОднак не довго він служив прибутковим для товариства, лише трохи більше як рік. 1917 року в Росії почалася революція, яка переросла у громадянську війну в 1918. Страхове товариство «Саламандра» припинило діяльність на всій території Російської імперії та було реорганізоване за кордоном. З захопленням Харкова радянською владою, будинок був націоналізований. З 1920 року тут розміщувалися різні трести й контори ВРНГ УСРР, які в 1928 році переїхали в новозбудовану будівлю Держпрому.\n\nУ 1980 році будівля була відреставрована. Зараз це житловий та офісний будинок із магазинами на першому поверсі." storage="images-part1" sources="&lt;b&gt;Останнє оновлення:&lt;/b&gt; жовтень 2023 р.\n&lt;b&gt;ID:&lt;/b&gt; 0015\n\n&lt;b&gt;Використані матеріали:&lt;/b&gt;\nФото — Тітаренко Михайло, Myrabella, Michael Walter Düsseldorf" photoDesc1="" photoDesc2="" photoDesc3="" photoDesc4="" photoDesc5="" photoDesc6="" photoDesc7="" photoDesc8="" photoDesc9="" photoDesc10="" photoDesc11="" photoDesc12="" photoDesc13="" photoDesc14="" photoDesc15="" photoDesc16="" photoDesc17="" photoDesc18="" photoDesc19="" photoDesc20="" photoDesc21="" photoDesc22="" photoDesc23="" photoDesc24="" photoDesc25="" />
  <_16 objectId="0016" latitude="49.98898" longitude="36.2322" numberOfPhotos="14" title="Палац Праці" address="майдан Конституції, 1" briefDesc="Будівля початку ХХ століття" characteristics="&lt;b&gt;Рік будівництва:&lt;/b&gt; 1914—1916 рр.\n&lt;b&gt;Архітектор:&lt;/b&gt; Претро Іполит Олександрович\n&lt;b&gt;Стиль:&lt;/b&gt; неокласицизм \n&lt;b&gt;Статус:&lt;/b&gt; Пам’ятка архітектури та містобудування місцевого значення №7113-Ха\n&lt;b&gt;Автентичні двері:&lt;/b&gt; Ні\n&lt;b&gt;Красиво всередині:&lt;/b&gt; Так" text="Палац Праці розташований між майданом Конституції, Павлівським майданом та вулицею Квітки-Основ'яненка з центральним фасадом по майдану Конституції.\n\nБудівля налічує 6 поверхів: за задумом автора проєкту перший був комерційний, інші п'ять — житлові з 6- і 8-кімнатними квартирами. Будинок має трапецієподібну форму з заокругленими кутами та налічує 3 внутрішні двори всередині.\n\nНа початку XX століття страхове товариство «Росія» скуповувало землю у сучасному центрі Харкова. На одній із таких ділянок протягом 1914—1916 років був побудований прибутковий будинок за проєктом архітектора Іполіта Претро.\n\nПісля Жовтневого перевороту будинок був націоналізований радянською владою. В його приміщення облаштували Народний комісаріат праці та Всеукраїнська Рада професійних спілок. Під час Другої світової війни будівля серйозно постраждала від обстрілів.\n\n2 березня 2022 року під час битви за Харків росіяни обстріляли центральну частину міста, серйозно пошкодивши Палац праці." storage="images-part1" sources="&lt;b&gt;Останнє оновлення:&lt;/b&gt; жовтень 2023 р.\n&lt;b&gt;ID:&lt;/b&gt; 0016\n\n&lt;b&gt;Використані матеріали:&lt;/b&gt;\nПалац Праці — Вікіпедія\nФото — Тітаренко Михайло, Tala tamila" photoDesc1="" photoDesc2="Палац Праці у 1960-х" photoDesc3="" photoDesc4="Наслідки російського влучання" photoDesc5="" photoDesc6="Один з внутрішніх дворів" photoDesc7="" photoDesc8="1920-30-ті" photoDesc9="Зруйнована частина будівлі зі сторони Павлівського майдану. Друга світова війна" photoDesc10="Завали після влучання у палац праці. 1942-43 рр." photoDesc11="Майдан Конституції між 1928 та 1930 роками. Вдалині ще не підірваний комуністами Миколаївський собор" photoDesc12="" photoDesc13="1930-ті" photoDesc14="Майдан Конституції у 1850-60-х роках. Ліворуч будівлі, на місці яких збудують Палац Праці. Вдалині стара Миколаївська церква у стилі козацького бароко" photoDesc15="" photoDesc16="" photoDesc17="" photoDesc18="" photoDesc19="" photoDesc20="" photoDesc21="" photoDesc22="" photoDesc23="" photoDesc24="" photoDesc25="" />
  <_17 objectId="0017" latitude="49.99905" longitude="36.23992" numberOfPhotos="15" title="Особняк Алчевських" address="вулиця Жон Мироносиць, 13" briefDesc="Саме тут встановили найперший пам'ятник Шевченкові" characteristics="&lt;b&gt;Рік будівництва:&lt;/b&gt; 1893 рік\n&lt;b&gt;Архітектор:&lt;/b&gt; Бекетов Олексій Миколайович, реконстр.: невідомі\n&lt;b&gt;Стиль:&lt;/b&gt; неоренесанс\n&lt;b&gt;Статус:&lt;/b&gt; Пам’ятка архітектури та містобудування місцевого значення №7088-Ха, пам'ятка історії місцевого значення №78\n&lt;b&gt;Автентичні двері:&lt;/b&gt; Так\n&lt;b&gt;Красиво всередині:&lt;/b&gt; Невідомо" text="Олексій Кирилович Алчевський народився 1835 року в Сумах Харківської губернії (нині адмінцентр Сумської області). В рідному місті він і почав свою діяльність. 1862 року він одружився з Христиною Данилівною Журавльовою (у шлюбі — Алчевська). Разом подружжя переїхало до Харкова.\n\nХристина Данилівна народилась 4 (16) квітня 1841 у Борзні, Чернігівщина. Батько Данило Журавльов — викладач російської словесності в міському училищі, мати — Аннет Миколаївна Вуїч (1809—1857), дворянка, донька героя війни 1812 року генерала Вуїча, сина молдовського господаря, мала сербське й румунське коріння. У Христини було ще два брати: Михайло та Леонтій. Освіту здобула самотужки.\n\n1866 року у них народилися сини Дмитро (1866 — 1920) — біолог, кандидат природничих наук, та Григорій (1866 — 1920) — український композитор, педагог-вокаліст, піаніст.\n\n1868 року у подружжя народилася дочка Ганна (1868 — 1931), яка вийшла заміж за Олексія Миколайовича Бекетова — відомого харківського архітектора та педагога.\n\nОлексій Кирилович Алчевський відомим у ділових колах України став у 1868 році, коли потрапив до числа засновників і членів правління Харківського торговельного банку, який став першим у Російській імперії приватним акціонерним банком. У 1899 році за проєктом зятя, відомого архітектора Олексія Бекетова для Торгового банку на майдані Конституції зведена нова будівля (м. Конституції, 26).\n\nУ 1871 році Олексій Алчевський брав участь у створенні Харківського земельного банку й у 1871–1901 роках був головою його правління. Для цього банку будівлю теж звів Олексій Бекетов у 1896 році (м. Конституції, 28). Сам Олексій Алчевський великими капіталами не володів, однак зміг уміло все організувати. Згодом у нього опинився контрольний пакет акцій. Фактично став повним розпорядником обох банків. Вони обслуговували різні підприємства Олексія Алчевського. Банківський бізнес допоміг йому стати великим землевласником. На своїх землях 1875 року заснував гірничопромислове товариство, правління якого розміщувалося в Харкові.\n\n1872 року в Алчевських народився третій син Микола (1872 — 1942) — театральний критик; автор першого українського букваря для дорослих. 1876 народився син Іван (1876 — 1917) — український співак, громадський діяч; організатор, голова українського літературно-мистецького товариства «Кобзар». 1882 року — шоста дитина Христина (1882 — 1931) — українська письменниця, драматургиня, прозаїкиня, поетеса та педагогиня.\n\nОлексій Кирилович Алчевський у 1895 році брав активну участь у створенні Донецько-Юр'ївського металургійного товариства з правлінням у Петербурзі. Входив до дирекції цього товариства. У роки промислового піднесення (1890-ті роки) підприємства Алчевського залучали також іноземних інвесторів. До кінця XIX століття його власність оцінювалася в 12 млн карбованців. Він вважається засновником міста «Юр'ївка», назва якого була змінена 1903 року на «Алчевськ» (з 2014 року місто окуповане Росією).\n\nЗробив великий внесок у розвиток економіки південного сходу України. Створив одну з перших у Російській імперії, за сучасною термінологією, промислово-фінансову групу. Вона об'єднувала банки, металургійні заводи, вугільні шахти, рудники, транспортні компанії.\n\nБув засновником «Олексіївського гірничопромислового товариства» і «Донецько-Юр'ївського металургійного товариства» (останнє володіло Донецько-Юріївським заводом), а також металургійних заводів у Маріуполі. Заводи Олексія Алчевського були єдиними в Україні металургійними підприємствами, побудованими на вітчизняних інвестиціях (решта були власністю бельгійських і британських компаній).\n\nУ 1893 році за проєктом архітектора Олексія Миколайовича Бекетова на вулиці Жон-Мироносиць зведено власний особняк Алчевських за зразком італійських заміських вілл у стилі пізнього ренесансу. Фасади прикрашені пілястрами та півколонами, ліпниною з вензелями та дітьми, що тримають списи, каріатидами, голови яких перетворюються у колони, ліпниною прямокутного п'єдесталу, увінчаного гілками рослин, ймовірно, там був якийсь напис. Під ним збереглися дерев'яні двері.\n\nЗовсім поруч у 1896 році за проєктом того ж архітектора побудовано будівлю жіночої недільної школи Христини Алчевської вартістю 50 000 карбованців — єдине власне, тобто таке, що належало школі, приміщення серед усіх недільних шкіл Російської імперії. Вона заснувала її у 1862. Офіційно її засновано у 1870, утримувала цю школу до 1919. В школі правознавство, географію, історію України, письмо, математику, фізику та хімію викладала з колективом педагогів-сподвижників — безплатно працювало понад 100 вчителів. В перші роки в школі було близько 50 учениць, середній вік школярок на 1878-79 роки — 12 років, на 1892-93 роки — 14 з половиною років. У 1892-93 роках кількість учениць зросла до 600—700. Збільшилася і кількість викладачок: на 5 учениць припадала одна учителька. Учениць було поділено на три категорії: ті, хто зовсім не вмів писати, ті, хто вміли читати, але не вміли писати, та ті, кому потрібно було покращувати свої навички. Кожна група мала одну або двох кураторок, які займалися і позакласною роботою: учениці ходили на екскурсії, відвідували театри та вистави, брали участь у літературних читаннях.\n\nУ 1879 Алчевська відкрила ще одну школу в селі Олексіївка (нині у складі Перевальського району Луганської області), навчання в якій вели українською мовою. У школі викладав Борис Грінченко.\n\nПопуляризувала українську мову, народну пісню, творчість Тараса Шевченка. У часи революційної ситуації 60-х років XIX ст. під псевдонімом «Українка» листувалася з О. Герценом, один з її листів надруковано в його часописі «Колокол». Христина Алчевська згуртувала й очолила авторський колектив з укладання 3-томного критико-бібліографічного покажчика «Что читать народу?» (1884—1906). У ньому понад 4 тисячі рецензій, відгуків, анотацій близько 80 авторів, учителів, викладачів, професорів і просто читачів на твори закордонної та української літератури. Сама Алчевська написала 1150 анотацій. Авторський колектив на чолі з нею підготував також 3-томний посібник «Книга взрослых», що протягом 1899—1917 витримав 40 видань.\n\nАвторка мемуарів «Передуманное и пережитое» (1912), методичних статей з навчання дорослих та оповідань, укладачка «Каталога книг» для недільних шкіл, учасниця педагогічних експозицій на всеросійських та міжнародних виставках (у Москві та Нижньому Новгороді — 1895, 1896, Парижі — 1889, 1900, Чикаго — 1893). Ушанована багатьма найвищими нагородами — золотими та срібними медалями, почесними дипломами тощо, обрана віцепрезидентом Міжнародної ліги освіти.\n\nОлексій Кирилович також брав участь в українському національному русі. Очолював харківську «Громаду» (гурток української інтелігенції). Ініціював і фінансував спорудження першого пам'ятника Тарасові Шевченку.\n\nДо початку ХХ століття у Харкові не існувало жодного пам’ятника. На Павлівському майдані, що утворився ще за часів фортеці, стояв лише стовб на честь заснування міста.\n\nВін був споруджений у другій половині XVIII століття. Поряд із ним зачитували урядові укази та оголошення, проводили публічні покарання. Цей пам’ятник не дожив до сьогодення. Його знесли майже відразу після захоплення міста радянською владою у 1920-х.\n\nУ 1897 році Алчевські замовили у петербурзі відомому академіку, українському скульптору та педагогу Володимиру Беклемішеву, вихідцю з Харкова, погруддя Кобзаря з білого мармуру.\n\nУ 1900 році його привезли до Харкова та встановили у садибі Алчевських на сучасній вулиці Жон Мироносиць. Здійснено це було нелегально — без дозволу царської влади.\n\nУ трактуванні Беклемішева Т. Г. Шевченко був філософом і борцем, готовим до рішучих активних дій. Скульптор зобразив його на погрудді похмурим, охайно одягнутим у піджак з краваткою. Біля цього пам'ятника часто збиралась студентська молодь, вихованці недільної школи. Поети-початківці читали тут свої вірші, сповнені віри у світле майбутнє народу. Алчевські зустрічали тут гостей, наприклад, пам'ятник відвідували українські націоналісти, один із засновників Революційної української партії Левко Мацієвич і перший представник українського націоналізму, діяч Української Республіки й організатор українського війська Микола Міхновський, а також актор Северин Паньківський, який знявся у 4-х кінокартинах за творами Шевченка.\n\nНа початку XX століття в Росії почалася економічна криза, яка не оминула й підприємства Олексія Алчевського. Рятуючись від банкрутства, підприємець намагався отримати урядове замовлення для своїх металургійних підприємств, а також просив у Міністерстві фінансів дозволу на випуск облігацій на 8 млн крб під заставу свого майна. Однак міністр фінансів Сергій Вітте йому відмовив. Причина відмови не зовсім зрозуміла, бо після трагічної загибелі Олексія Алчевського той самий Вітте і Міністерство фінансів заявили про готовність фінансувати банки Алчевського. Загинув Олексій Алчевський 7 травня 1901 року. За офіційною версією, він кинувся під потяг на Варшавському вокзалі в Петербурзі. Однак багато дослідників схиляються до думки, що це було замовне вбивство. На користь цієї версії свідчить і поховання Олексія Алчевського всередині кладовища (самогубців хоронили за межами кладовища).\n\nСправи підприємств Алчевського передали до рук Московського торгового дому братів Рябушинських. Сергій Вітте виділив їм необхідний кредит, і вони стали одними з найбагатших в імперії людьми.\n\nНа смерть Олексія Кириловича видатний бельгійський банкір А. Вандевіль, капітали якого працювали в Росії, написав: «Гігант, який жертвував усіма особистими інтересами заради справи, пав… Оплакуєш цього генія, цю велику людину. Його фінансово-промислова діяльність заслуговує пам'ятника».\n\nЧерез банкрутство сім'ї Алчевських довелося продати свій маєток. З новим власником була домовленість про недоторканість пам'ятника Шевченкові. Однак, коли новий власник вже хотів було знищити бюст Кобзаря (між 1903 та 1910-ми), Алчевські забрали його з собою і ще протягом 20 років зберігали в родині.\n\nУ 1932 Микола Алчевський, викладач юридичного інституту, передав бюст (постамент, на якому стояв бюст, втрачений) до Картинної галереї Т. Г. Шевченка і зараз цей експонат знаходиться у столиці у державному музеї поета (Національний музей Тараса Шевченка, бульвар Тараса Шевченка, 12).\n\nУ 1920-х роках особняк був націоналізований радянською владою. У 1921 році тут було відкрито клуб чекістів, де неодноразово виступали засновник і голова ВНК, один з організаторів «червоного терору» Фелікс Дзержинський, радянський педагог і письменник, керівник колонії НКВС Антон Макаренко.\n\nУ 1945 році до внутрішньої сторони особняка було прибудовано зал для глядачів. У 1997 році прибудована каплиця архістратига Михайла.\n\nХристина Данилівна Алчевська померла 15 серпня 1920 року в Харкові.  Її поховали на колишньому Іоано-Усікновенському цвинтарі. На її надгробку зроблений напис «Просвітителька народу». Коли міська влада вирішила знищити цвинтар, Алчевську перепоховали на 13-му міському кладовищі разом з дітьми Христиною та Дмитром. Їх надгробки є пам'ятками історії місцевого значення.\n\nНа згадку про засновника Донецько-Юр'ївського заводу Олексія Кириловича Алчевського залізничну станцію Юр'ївка на клопотання промисловців у 1903 році перейменували на Алчевське. Від станції дістало назву сусіднє заводське селище (тепер місто Алчевськ, Луганська область). На головній площі міста встановлений пам'ятник Олексію Алчевському — фактично засновнику міста.\n\nНа вулиці Чершишевській у Харкові 23 серпня 2004 року встановлений пам'ятник Олексію Алчевському. Пам'ятник є подарунком міста Алчевська до святкування 350-річчя заснування Харкова. Це копія пам'ятника, який встановлений на вулиці Леніна у тимчасово окупованому місті Алчевськ, який окупанти планували перейменувати у  Коммунарськ.\n\nНБУ у 2006 році викарбував та ввів до обігу пам'ятну монету на честь Олексія Алчевського номіналом 2 гривні. У місті Кам'янське є вулиця Олексія Алчевського. 19 квітня 2023 року у місті Краматорськ вулицю Водоп'янова перейменували на вулицю Родини Алчевських.\n\nКолишня вулиця Артема (до революції — Кладовищенська та Єпархіальна) перейменована на Алчевських. Проходить вулиця зовсім поруч з їх садибою.\n\nІменем Христини Алчевської названо 28 курінь УПЮ, Борзнянську загальноосвітню школу I—III ступенів, Алчевську спеціалізовану школу № 1, вулицю у Львові." storage="images-part1" sources="&lt;b&gt;Останнє оновлення:&lt;/b&gt; серпень 2024 р.\n&lt;b&gt;ID:&lt;/b&gt; 0017\n\n&lt;b&gt;Використані матеріали:&lt;/b&gt;\nСтатті про Алчевських у Вікіпедії\nФото — Тітаренко Михайло" photoDesc1="" photoDesc2="" photoDesc3="" photoDesc4="" photoDesc5="" photoDesc6="" photoDesc7="" photoDesc8="Найперший пам’ятник Шевченкові, встановлений у садибі у 1900 році. Нині зберігається у музеї в Києві" photoDesc9="Садиба в радянський період" photoDesc10="Родина Алчевських. Сидить ліворуч - Олексій Алчевський, позаду нього стоїть Христина Алчевська. Стоять, ймовірно, брати Христини, Михайло та Леонтій, сидить, її батько Данило Журавльов. Особа жінки, що сидить не відома." photoDesc11="Родина Алчевських: у центрі – Олексій Алчевський, Христина Алчевська; зліва-направо – Іван (сидить), Ганна, Григорій, Дмитро, Микола; на колінах – молодша донька Христя. Фото 1880-х років" photoDesc12="Олексій Алчевський, весна 1901 р." photoDesc13="Христина Алчевська. Фото зроблене до 1881 року" photoDesc14="Найперший пам’ятник Шевченкові, встановлений у садибі у 1900 році. Сидять зліва направо: Левко Мацієвич і Микола Міхновський. Стоїть актор Северин Паньківський" photoDesc15="Найперший пам’ятник Шевченкові, встановлений у садибі у 1900 році. Нині зберігається у музеї в Києві" photoDesc16="" photoDesc17="" photoDesc18="" photoDesc19="" photoDesc20="" photoDesc21="" photoDesc22="" photoDesc23="" photoDesc24="" photoDesc25="" />
  <_18 objectId="0018" latitude="49.98753" longitude="36.2216" numberOfPhotos="14" title="Міський садибний будинок Павлових" address="вулиця Полтавський Шлях, 13" briefDesc="Зруйнована росіянами будівля початку ХІХ століття" characteristics="&lt;b&gt;Рік будівництва:&lt;/b&gt; 1832, зруйн. 6 липня 2022\n&lt;b&gt;Архітектор:&lt;/b&gt; Тон Андрій Андрійович\n&lt;b&gt;Стиль:&lt;/b&gt; класицизм\n&lt;b&gt;Статус:&lt;/b&gt; Пам’ятка архітектури та містобудування місцевого значення №7297-Ха, пам'ятка історії місцевого значення №45\n&lt;b&gt;Автентичні двері:&lt;/b&gt; Ні\n&lt;b&gt;Красиво всередині:&lt;/b&gt; Ні" text="Міський садибний будинок збудовано в 1832 році за проєктом архітектора Андрія Андрійовича Тона для Єгора Павлова, онука купця Ісаї Павлова. Будівля виконана в типовому для того часу стилі — класицизм, як і багато інших будівель А. Тона.\n\nФасад прикрашають медальйони, великі вікна, чотириколонний портик із балконом на другому поверсі.\n\nНа початку XX століття у будинку розташовувався готель «Хаст». У 1914 році власник готелю змінився, їм володів М. І. Епштейн, і готель було перейменовано на «Епштейн». Ціни були від 1 до 3 рублів за ніч, в будинку були їдальня та зали для свят.\n\nУ 1919 році садиба була націоналізована та у будівлі розміщався Харківський штаб Частин особливого призначення, які призначалися для боротьби з антибільшовицькими виступами населення.\n\n6 липня 2022 року о 00:20 Росія випустила декілька ракет по Харківській області, а одна з них влучила прямо у будинок. У результаті влучання було зруйновано майже всю покрівлю, частину перекриттів та стіни, повністю зруйновано портик. 7 липня 2023 року міська влада заявила, що будинок буде знесений. Під час розбору завалів працівники намагалися зберегти всі зруйновані частини будівлі в той час, як Новобаварська адміністрація відвозила 200-річні балки на дрова.\n\nУ квітні 2023 року міська влада заявила, що пошкоджені будівельні конструкції несуть відповідну загрозу населенню міста." storage="images-part1" sources="&lt;b&gt;Останнє оновлення:&lt;/b&gt; жовтень 2023 р.\n&lt;b&gt;ID:&lt;/b&gt; 0018\n\n&lt;b&gt;Використані матеріали:&lt;/b&gt;\nСадиба Павлових (Харків) — Вікіпедія\nФото — Тітаренко Михайло" photoDesc1="" photoDesc2="" photoDesc3="" photoDesc4="" photoDesc5="" photoDesc6="" photoDesc7="" photoDesc8="" photoDesc9="" photoDesc10="" photoDesc11="" photoDesc12="" photoDesc13="" photoDesc14="" photoDesc15="" photoDesc16="" photoDesc17="" photoDesc18="" photoDesc19="" photoDesc20="" photoDesc21="" photoDesc22="" photoDesc23="" photoDesc24="" photoDesc25="" />
  <_19 objectId="0019" latitude="49.99288" longitude="36.2324" numberOfPhotos="24" title="Земельний банк" address="майдан Конституції, 28" briefDesc="Одна з банкових будівель Бекетова" characteristics="&lt;b&gt;Рік будівництва:&lt;/b&gt; 1896 рік, віднов. 1950-ті\n&lt;b&gt;Архітектор:&lt;/b&gt; Бекетов Олексій Миколайович, відновл.: Лейбфрейд Олександр Юрійович, Сихарулидзе Г.В.\n&lt;b&gt;Стиль:&lt;/b&gt; необароко\n&lt;b&gt;Статус:&lt;/b&gt; Пам’ятка архітектури та містобудування місцевого значення №7126-Ха\n&lt;b&gt;Автентичні двері:&lt;/b&gt; Ні\n&lt;b&gt;Красиво всередині:&lt;/b&gt; Так" text="Двоповерхова будівля, рясно прикрашена деталями, збудована для Харківського Земельного банку у 1896 році. Архітектор будівлі - академік архітектури Олексій Миколайович Бекетов.\n\nХарківський Земельний банк було засновано 2 вересня 1871 року українським громадським діячем та меценатом Олексієм Алчевським. З 1896 року він розташовувався у просторому власному будинку на Миколаївській площі (нині Конституції). Банк діяв на території Харківської, Катеринославської (нині там Дніпропетровська область), Полтавської, курської, воронежської, орловської, ставропольської, чорноморської та у частині тобольської і єнісейської губерній. Обслуговував дуже багато великих українських міст: Харків, Чугуїв, Полтаву, Ялту, Суми, Сімферополь, Слов'янськ, Бахмут, Старобільськ, Маріуполь та багато інших. Представником банку у 1910-х роках був Сергій Миколайович Кузнєцов. Банк займався видачею позик під заставу майна і землі на 60% від вартості цього майна і не більше ніж на 66 років і 2 місяці.\nЦіна акцій банку у 1914 році була 200 рублів.\n\nУ 1920 році банк закрито через прихід у місто більшовицької влади, а будівлю націоналізували. Спочатку тут розмістився трест «Донвугілля», а потім міськрада. З 1928 року і по сьогоднішній день в будинку розташований Харківський автотранспортний технікум імені Серго Орджонікідзе.\n\nПід час Другої світової війни будівля постраждала. Відновлена за проєктом архітекторів Г.В. Сихарулидзе та Лейбфрейда Олександра Юрійовича у 1948-1953 роках. Всередині збереглися бекетівскі інтер’єри: великий зал з пілястрами, прихожа та кабінети.\n\nУ 2022 році будинок знову постраждав від обстрілів, але тепер російських." storage="images-part1" sources="&lt;b&gt;Останнє оновлення:&lt;/b&gt; жовтень 2023 р.\n&lt;b&gt;ID:&lt;/b&gt; 0019\n\n&lt;b&gt;Використані матеріали:&lt;/b&gt;\nФото — Тітаренко Михайло, Андрей Кравчук, Fakel, Business Prospect" photoDesc1="Загальний вигляд будівлі" photoDesc2="Після завершення будівництва" photoDesc3="Головна зала" photoDesc4="Стеля головної зали, відновлена у 1950-х після влучання бомби" photoDesc5="Головна зала після завершення будівництва" photoDesc6="Бекетов інспектує будівництво (1896 рік)" photoDesc7="Вестибюль" photoDesc8="Вигляд на будівлю з каланчі пожежної частини на Миколаївській площі (зараз зруйнована)" photoDesc9="" photoDesc10="Проєкт будівлі" photoDesc11="Наслідки влучання бомби у роки Другої світової війни. Оглядає завали архітектор Петро Юхимович Шпара" photoDesc12="Реклама Земельного банку на початку ХХ століття." photoDesc13="" photoDesc14="" photoDesc15="Одна з двох скульптур, доданих при реставрації. У проєкті вони були, однак на будівлю їх не додали з невідомих причин" photoDesc16="Атланти вестибюлю" photoDesc17="" photoDesc18="Барельєф з драконами на головному фасаді" photoDesc19="" photoDesc20="Бічний фасад" photoDesc21="" photoDesc22="" photoDesc23="" photoDesc24="" photoDesc25="" />
</data>

